{"Sentencia":"2024\/T-459-24","Texto":"TEMAS-SUBTEMAS \n\u00a0\nSentencia T-459\/24\r\n\n\u00a0\nADMINISTRACI\u00d3N DE\r\nJUSTICIA CON PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO-Deber constitucional y legal de todos los\r\njueces de administrar justicia con enfoque de g\u00e9nero, siempre que se encuentren\r\nfrente a un caso de violencia intrafamiliar o sexual \n\u00a0\nDERECHO AL DEBIDO\r\nPROCESO EN MATERIA PENAL-Deber de considerar circunstancia de culpabilidad\r\ndisminuida de ira o intenso dolor en escenarios de violencia contra la mujer\n\u00a0\n(...) desconocer\r\nuna circunstancia de menor punibilidad no solo vulnera el principio de\r\nculpabilidad, sino que configura una verdadera vulneraci\u00f3n al debido proceso\r\nconsagrado en el art\u00edculo 29 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y, en casos de\r\nviolencia contra la mujer, desconoce que \u00e9sta constituye una agresi\u00f3n grave e\r\ninjusta que puede determinar el comportamiento de la mujer agredida.\n\u00a0\nDERECHO AL DEBIDO\r\nPROCESO EN MATERIA PENAL-Enfoque de g\u00e9nero en la valoraci\u00f3n de la leg\u00edtima\r\ndefensa en escenarios de violencia contra la mujer\n\u00a0\nEn primer lugar,\r\nel an\u00e1lisis de la valoraci\u00f3n de la agresi\u00f3n injusta, actual e inminente debe\r\nconsiderar el contexto amplio en el que ocurre la violencia contra la mujer...\r\nla injusta agresi\u00f3n, adem\u00e1s de manifestarse en ataques f\u00edsicos que atenten\r\ncontra la vida o la integridad personal, tambi\u00e9n se manifiesta en actos contra\r\nla libertad e integridad sexual, o aquellos que constituyan violencia psicol\u00f3gica,\r\nincluyendo la violencia vicaria (...) En segundo lugar, el enfoque de g\u00e9nero\r\ntiene incidencia en la valoraci\u00f3n de la necesidad y proporcionalidad del acto\r\ndefensivo... al valorar la proporcionalidad de los medios empleados, debe\r\ntenerse en cuenta que el uso de las armas compensa la diferencia de la fuerza\r\nf\u00edsica entre el agresor y quien se defiende cuando se trata de un acto de\r\nviolencia contra la mujer.\n\u00a0\nACCI\u00d3N DE TUTELA\r\nCONTRA PROVIDENCIAS JUDICIALES-Procedencia por defecto procedimental\r\nabsoluto por falta de notificaci\u00f3n en proceso penal\n\u00a0\n(...) el Tribunal\r\ndebi\u00f3 agotar la notificaci\u00f3n personal de conformidad con el principio de\r\npublicidad de las actuaciones judiciales; que adem\u00e1s, ten\u00eda la informaci\u00f3n de\r\nnotificaciones de (la accionante).\n\u00a0\nDERECHO DE LA\r\nMUJER A TENER UNA VIDA LIBRE DE VIOLENCIA, DEBIDO PROCESO Y ACCESO A LA\r\nADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA-Configuraci\u00f3n del defecto f\u00e1ctico por falta de\r\nperspectiva de g\u00e9nero en el an\u00e1lisis probatorio\n\u00a0\nLa providencia\r\natacada incurri\u00f3 en defecto f\u00e1ctico por omitir una valoraci\u00f3n integral de la\r\nprueba, valorar indebidamente el testimonio de (la accionante) y omitir la\r\naplicaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en el an\u00e1lisis f\u00e1ctico.\n\u00a0\nACCION DE TUTELA\r\nCONTRA PROVIDENCIAS JUDICIALES EN MATERIA PENAL-Configuraci\u00f3n del\r\ndefecto sustantivo, estereotipo de g\u00e9nero en la valoraci\u00f3n de eximentes de\r\nresponsabilidad penal o circunstancias de culpabilidad disminuida\n\u00a0\nLa providencia\r\natacada incurri\u00f3 en defecto sustantivo al inaplicar, por un sesgo de g\u00e9nero, la\r\neximente de responsabilidad penal de leg\u00edtima defensa o la circunstancia de\r\nculpabilidad disminuida de ira o intenso dolor y, en su lugar, aplicar el\r\nagravante de la indefensi\u00f3n. (La autoridad judicial accionada) modific\u00f3 la\r\nresponsabilidad penal de la accionante eliminando el atenuante de ira o intenso\r\ndolor y, en su lugar, conden\u00f3 por homicidio agravado por la indefensi\u00f3n de la\r\nv\u00edctima, al efectuar una aplicaci\u00f3n restrictiva y limitada de la eximente o en\r\nsu defecto de la atenuante de responsabilidad penal, cuando hab\u00eda lugar a ello.\n\u00a0\nACCION DE TUTELA\r\nCONTRA PROVIDENCIAS JUDICIALES EN MATERIA PENAL-Violaci\u00f3n directa\r\nde la Constituci\u00f3n por omitir un enfoque de g\u00e9nero en la administraci\u00f3n de\r\njusticia\n\u00a0\nEl Tribunal\r\nadelant\u00f3 una errada lectura del contexto de violencia sexual contra la mujer,\r\nen el que se transgredieron los art\u00edculos 13 y 43 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica,\r\ncuya interpretaci\u00f3n debe hacerse a la luz de instrumentos internacionales como\r\nla Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1 y la CEDAW, los cuales se encontraban vigentes\r\nal momento en que fue proferida la sentencia de segunda instancia. La falta de\r\ninclusi\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en el an\u00e1lisis del caso bajo estudio que\r\nadelant\u00f3 el Tribunal constituy\u00f3 una valoraci\u00f3n discriminatoria en contra de la\r\naccionante que conllev\u00f3 un acto de revictimizaci\u00f3n, contraviniendo el mandato\r\nconstitucional que proh\u00edbe la discriminaci\u00f3n de la mujer.\n\u00a0\nACCI\u00d3N DE TUTELA\r\nCONTRA PROVIDENCIAS JUDICIALES-Requisitos generales y especiales de\r\nprocedibilidad \n\u00a0\nPRINCIPIO DE\r\nINMEDIATEZ EN ACCION DE TUTELA CONTRA PROVIDENCIAS JUDICIALES-T\u00e9rmino razonable\r\ndebe valorarse en cada caso concreto\n\u00a0\n(...) el t\u00e9rmino\r\nque debe tenerse en cuenta para conocer la diligencia de la accionante no puede\r\nempezarse a contar desde que fue proferida la sentencia -23 de junio de 2005-,\r\npues la irregularidad procesal que se cuestiona fue justamente el acto de\r\nnotificaci\u00f3n de dicha providencia.... la orden de captura fue emitida el 20 de\r\nenero de 2006 y solo se hizo efectivo hasta el 3 de febrero de 2022. As\u00ed pues,\r\nla alegada afectaci\u00f3n al debido proceso que se origin\u00f3 con la sentencia del\r\nTribunal Superior se concret\u00f3 en una afectaci\u00f3n al derecho a la libertad de la\r\naccionante 19 a\u00f1os despu\u00e9s -desde que se le concedi\u00f3 la libertad condicional- y\r\nse ha mantenido en el tiempo hasta la actualidad.\n\u00a0\nACCI\u00d3N DE TUTELA\r\nCONTRA PROVIDENCIAS JUDICIALES-Requisito de subsidiariedad \n\u00a0\nNOTIFICACION EN\r\nPROCESO PENAL-Regulaci\u00f3n\r\npor el C\u00f3digo de Procedimiento Penal\/DEBIDO PROCESO PENAL-Notificaci\u00f3n\r\npersonal \n\u00a0\nPRINCIPIO DE\r\nPUBLICIDAD EN PROCESO PENAL-Impacto sobre notificaci\u00f3n de providencias judiciales\r\n\n\u00a0\nADMINISTRACI\u00d3N DE\r\nJUSTICIA CON PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO-Reiteraci\u00f3n de jurisprudencia\n\u00a0\n(i) investigar\r\noportunamente y dentro de un plazo razonable; (ii) no tomar decisiones\r\ndiscriminatorias basadas en estereotipos de g\u00e9nero; (iii) brindar a las\r\nv\u00edctimas oportunidades para ser o\u00eddas y participar dentro del proceso, as\u00ed como\r\ntomar en cuenta sus opiniones y reclamos, y adoptar mecanismos para facilitar\r\nla declaraci\u00f3n y para proteger su intimidad; (iv) dictar mandatos judiciales de\r\namparo para evitar nuevas agresiones, y garantizar la seguridad de la v\u00edctima y\r\nsu familia durante y despu\u00e9s del proceso; (v) dar aviso a las v\u00edctimas de la\r\nliberaci\u00f3n de los agresores; (vi) brindar informaci\u00f3n a las v\u00edctimas sobre sus\r\nderechos y la forma c\u00f3mo puede participar en el proceso, as\u00ed como brindar\r\norientaci\u00f3n psicol\u00f3gica; (vii) permitir a las v\u00edctimas solicitar el control de\r\nlegalidad de las decisiones que afectan sus derechos; y (viii) guardar la\r\ndebida reserva de la identidad de la v\u00edctima.\n\u00a0\nMUJERES VICTIMAS\r\nDE VIOLENCIA SEXUAL-Deber\r\nde debida diligencia en prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y garant\u00eda de\r\ninvestigaci\u00f3n, enjuiciamiento y sanci\u00f3n de responsables \n\u00a0\nADMINISTRACI\u00d3N DE\r\nJUSTICIA CON PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO-Forma de combatir la violencia contra la\r\nmujer \n\u00a0\nDERECHO A LA\r\nLIBERTAD PERSONAL-Requisitos\r\npara la privaci\u00f3n \n\u00a0\n\n\n\nREP\u00daBLICA DE COLOMBIA\n\nCORTE CONSTITUCIONAL\nSala Sexta de Revisi\u00f3n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSENTENCIA T-459 DE 2024\n\u00a0\n\u00a0\nReferencia: Expediente T-10.095.405\n\u00a0\nRevisi\u00f3n del fallo proferido dentro del proceso de tutela\r\npromovido por Virgelina Aguiar Cifuentes contra el Juzgado Sexto Penal del\r\nCircuito de Ibagu\u00e9, la Sala Penal del Tribunal Superior de Ibagu\u00e9, el Juzgado\r\nTercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad de Ibagu\u00e9, y la Fiscal\u00eda\r\nGeneral de la Naci\u00f3n.\n\u00a0\nMagistrado sustanciador:\nANTONIO JOS\u00c9 LIZARAZO OCAMPO\n\u00a0\n\n\n\n\nS\u00edntesis de la decisi\u00f3n. La Sala Sexta\nde revisi\u00f3n revoc\u00f3 las sentencias de tutela que declararon su\r\n  improcedencia con el argumento de que la solicitud no cumpl\u00eda\nlos requisitos de inmediatez y subsidiariedad.\n\u00a0\nLa Sala, por el contrario, no s\u00f3lo constat\u00f3 que cumpl\u00eda los requisitos de\r\n  procedencia, sino que encontr\u00f3 vulnerados los derechos fundamentales de la\r\n  accionante de acceso a la administraci\u00f3n de justicia, debido proceso y a vivir una vida libre de violencia, lo\r\n  que resulta constitucionalmente inadmisible, discriminatorio y contrario a la\r\n  obligaci\u00f3n reforzada de proteger a la mujer que ha sido\nv\u00edctima de violencia. La Sala concluy\u00f3 que la providencia cuestionada incurri\u00f3\r\n  en cuatro defectos:\n\u00a0\nPrimero, defecto procedimental absoluto por indebida\r\n  notificaci\u00f3n, pues no obstante que el Tribunal resolvi\u00f3 la apelaci\u00f3n 4 a\u00f1os despu\u00e9s\nde la primera instancia, el Tribunal no adelant\u00f3 diligencias de citaci\u00f3n eficientes para agotar la notificaci\u00f3n personal antes de fijar el edicto, desconociendo los principios de\r\n  publicidad y debido proceso, e impidi\u00e9ndole interponer el recurso de\r\n  casaci\u00f3n.\nSegundo, defecto f\u00e1ctico por indebida valoraci\u00f3n de las pruebas\r\n  sobre la violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica a que hab\u00eda sido\nsometida la accionante, su\r\n  relaci\u00f3n con el homicidio objeto del proceso penal, y la posible configuraci\u00f3n de los supuestos de hecho de ira e\r\n  intenso dolor y de leg\u00edtima defensa.\n\u00a0\nTercero, defecto sustantivo por descartar la aplicaci\u00f3n\r\n  de las normas que aten\u00faan o excluyen la responsabilidad penal en los supuestos de leg\u00edtima defensa e ira e intenso dolor y, en su lugar, aplicar el agravante por\r\n  supuesta indefensi\u00f3n de la v\u00edctima, a\r\n  partir, todo ello, de un sesgo de g\u00e9nero.\n\u00a0\nLa Sala concluy\u00f3 que los defectos en que incurri\u00f3 la autoridad\r\n  judicial accionada por inadecuada valoraci\u00f3n probatoria y desconocimiento de las\r\n  normas aplicables, constituyen una vulneraci\u00f3n de los derechos de acceso a la\r\n  administraci\u00f3n de justicia, debido proceso y a vivir una vida libre de\r\n  violencia, en cuanto condujeron a la imposici\u00f3n de una pena m\u00e1s gravosa con\r\n  claro desconocimiento de la obligaci\u00f3n de las autoridades judiciales de\r\n  valorar en su contexto las situaciones de violencia contra la mujer, como la\r\n  que evidentemente enfrent\u00f3 la accionante.\n\u00a0\nCuarto, un defecto por violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n pues\r\n  el Tribunal dej\u00f3 de aplicar el enfoque de g\u00e9nero cuando claramente hab\u00eda\r\n  lugar a ello, desconociendo los art\u00edculos 13 y 43 superiores, as\u00ed como los\r\n  instrumentos internacionales que propugnan por la erradicaci\u00f3n de la\r\n  violencia contra las mujeres.\n\u00a0\nEn consecuencia, la\r\n  Sala protegi\u00f3 los derechos fundamentales de la accionante de acceso a la\r\n  administraci\u00f3n de justicia, debido proceso y\na vivir una vida\nlibre de violencia, dej\u00f3 sin efectos la sentencia de segunda\r\n  instancia proferida por el Tribunal Superior del Distrito Judicial del Ibagu\u00e9 y orden\u00f3 proferir una sentencia\r\n  de reemplazo teniendo en cuenta esta providencia. Adicionalmente, como\r\n  consecuencia de haber dejado sin efectos la sentencia, orden\u00f3 al Tribunal\r\n  Superior que disponga, de forma inmediata, la libertad de la accionante.\n\u00a0\n\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\nBogot\u00e1, D.C., treinta y uno (31) de octubre\nde dos mil veinticuatro (2024)\n\u00a0\nLa Sala Sexta de Revisi\u00f3n[1], en ejercicio de sus competencias\r\nconstitucionales y legales,\ndecide sobre la revisi\u00f3n del fallo de tutela dictado el 31 de enero de 2024, en segunda instancia, por la Sala\nde Casaci\u00f3n Civil, Agraria y Rural de la Corte Suprema\nde Justicia, en cuanto\nconfirm\u00f3 la sentencia del 1 de noviembre de 2023\r\nproferida por la Sala de Casaci\u00f3n Penal de la Corte Suprema de Justicia que\r\ndeclar\u00f3 improcedente la tutela[2].\n\u00a0\n\u00a0\nI.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nANTECEDENTES\n1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 18 de octubre de 2023, Virgelina Aguiar, quien actualmente se\r\nencuentra privada de la libertad, solicit\u00f3 la tutela de sus derechos\r\nfundamentales al debido proceso y al derecho de defensa, que consider\u00f3\r\nvulnerados por la sentencia proferida por la Sala Penal del Tribunal Superior del Ibagu\u00e9 el 23 de junio de 2005, en cuanto le impuso una pena de\r\nprisi\u00f3n de 28 a\u00f1os y 9 meses por el delito\nde homicidio agravado\npor indefensi\u00f3n de la v\u00edctima, modificando as\u00ed la condena\nde 8 a\u00f1os y 4 meses de prisi\u00f3n que le\r\nhab\u00eda impuesto el Juzgado Sexto Penal del Circuito de Ibagu\u00e9 como autora de\r\nhomicidio simple atenuado por la circunstancia de ira o intenso dolor.\n\u00a0\n1.\u00a0\u00a0 Hechos narrados\nen la solicitud de tutela\n2.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn su solicitud de tutela, la accionante relat\u00f3 que es oriunda del\r\ndepartamento del Tolima,\nmadre de tres hijos, cuyo padre, \u0096para el momento de los hechos que originaron el\r\nproceso penal objeto de la tutela\u0096 se encontraba privado de la libertad. Para\r\npoder sostener su hogar, la familia del padre de sus hijos le ofreci\u00f3 trabajar\r\nen la carnicer\u00eda \u0093Fama\u0094 que ten\u00edan en la ciudad de Ibagu\u00e9, con Jos\u00e9 Virgilio\nCampos Garc\u00eda. A cambio de su trabajo en oficios varios, recibir\u00eda\r\ncomida y vivienda para ella y sus hijos en el mismo establecimiento, donde adem\u00e1s,\r\nviv\u00eda Jos\u00e9 Virgilio. La accionante acept\u00f3 la oferta y se traslad\u00f3 a la ciudad\r\nde Ibagu\u00e9.\n3.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn ese contexto, seg\u00fan la accionante, Jos\u00e9 Virgilio tuvo diversos\r\nacercamientos de contenido sexual hacia ella[3], pero siempre los rechaz\u00f3, llegando al punto de manifestarle a\r\nJos\u00e9 Virgilio su intenci\u00f3n de abandonar el lugar pues no pod\u00eda tolerar tales comportamientos. Ante la negativa, Jos\u00e9 Virgilio amenaz\u00f3\na la accionante con decirle\na la familia paterna de sus hijos que ellos dos ten\u00edan una relaci\u00f3n\r\namorosa, aunque no fuera cierto.\n\u00a0\n4.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 20 de julio de 2000, Jos\u00e9 Virgilio y Willinton Alberto\nVanegas, quien era empleado\r\nde la carnicer\u00eda, invitaron a Virgelina a salir con\r\nellos y le ofrecieron que la madre de Willinton, Luz Marina Parra, cuidar\u00eda a\r\nlos hijos de Virgelina esa noche para que ella pudiera salir. Los tres fueron a\r\ndejar a los menores en la casa de Luz Marina y, dado que la accionante no era\r\noriunda de Ibagu\u00e9, desconoc\u00eda la ubicaci\u00f3n de la vivienda.\n\u00a0\n5.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPosteriormente, la accionante, Jos\u00e9 Virgilio y Willinton Alberto,\r\nse trasladaron a un bar de la ciudad en donde consumieron alcohol. Al salir,\r\ntomaron un taxi, pero cuadras m\u00e1s adelante Willinton se baj\u00f3 del taxi. La accionante\r\npregunt\u00f3 si no recoger\u00edan a los ni\u00f1os antes de regresar a la carnicer\u00eda, a lo que Jos\u00e9 Virgilio\ncontest\u00f3 que no eran sus hijos por lo que no\r\nera su problema, y que los recoger\u00edan al d\u00eda siguiente. Jos\u00e9 Virgilio ignor\u00f3 la\r\ninsistencia de la accionante.\n\u00a0\n6.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAl llegar a la carnicer\u00eda, Jos\u00e9 Virgilio le dijo a la accionante que quer\u00eda estar con ella y empez\u00f3 a tocarla sin su consentimiento, al punto de empujarla\r\nhasta la cama de la habitaci\u00f3n de Jos\u00e9 Virgilio,\nque quedaba justo al lado del\r\nlocal del negocio. Mientras todo ello ocurr\u00eda, Jos\u00e9 Virgilio manipul\u00f3 y amenaz\u00f3\r\na la accionante dici\u00e9ndole que si no sosten\u00eda relaciones sexuales con \u00e9l, no le\r\ndar\u00eda a conocer el paradero de sus hijos.\n\u00a0\n7.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSeg\u00fan Virgelina, Jos\u00e9 Virgilio tom\u00f3 un cuchillo que se encontraba\r\nencima de uno de los congeladores de carne y con este en la mano, se abalanz\u00f3 sobre\nla accionante oblig\u00e1ndola a sostener relaciones sexuales con \u00e9l.\n\u00a0\n8.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nUna vez consumado el acceso carnal, la accionante le exigi\u00f3 a Jos\u00e9\r\nVirgilio que le diera a conocer el paradero de sus hijos, pero este se neg\u00f3 e\r\ninsisti\u00f3 en que Virgelina deb\u00eda sostener relaciones sexuales con \u00e9l nuevamente.\r\nAnte tal exigencia y amenaza, mientras Jos\u00e9 Virgilio se encontraba acostado en\r\nla cama de medio lado, Virgelina se dirigi\u00f3 al congelador contiguo a la cama,\r\ndonde se encontraban los cuchillos de carnicer\u00eda, y consigui\u00f3 tomar el cuchillo\r\ntipo hacha con el que le caus\u00f3 una herida en el cuello que posteriormente lo\r\nllevar\u00eda a la muerte.\n\u00a0\n9.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nTras lo sucedido, Virgelina sali\u00f3 hasta la esquina de la\r\ncarnicer\u00eda a tan solo unos metros del lugar de los hechos, en donde permaneci\u00f3 hasta\r\nque amaneci\u00f3 y vio pasar una patrulla de la Polic\u00eda, a la que llam\u00f3 para confesar lo ocurrido.\n\u00a0\n10.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 17 de mayo de 2001, el Juzgado Sexto Penal del Circuito de\r\nIbagu\u00e9 en primera instancia, conden\u00f3 a Virgelina como autora de homicidio simple atenuado por la circunstancia de\r\nira o intenso dolor y, en consecuencia, le impuso una pena de 8 a\u00f1os\r\ny 4 meses de prisi\u00f3n. Esta sentencia\r\nfue apelada por la Procuradur\u00eda y la Fiscal\u00eda.\n\u00a0\n11.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 6 de octubre de 2003, la Sala Penal del Tribunal\nSuperior del Distrito Judicial de Ibagu\u00e9, modific\u00f3 la\r\ndecisi\u00f3n de primera instancia para conceder la libertad condicional con\r\nfundamento en el principio de favorabilidad tras la entrada en vigencia\nde la Ley 599 del 2000\r\n\u0096actual C\u00f3digo Penal\u0096.\nEl d\u00eda siguiente, Virgelina\r\nsuscribi\u00f3 acta de compromiso en la que consign\u00f3 sus datos de contacto.\n\u00a0\n12.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 23 de junio de 2005\r\n\u0096esto es, 4 a\u00f1os y 1\r\nmes despu\u00e9s de proferida la sentencia de primera instancia\u0096, la\r\nSala Penal del Tribunal Superior del Distrito\nJudicial de Ibagu\u00e9 profiri\u00f3 sentencia de segunda instancia, en la que modific\u00f3 la sentencia apelada, en el\r\nsentido de condenar a la accionante como autora del punible de homicidio\r\nagravado por la situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n de la v\u00edctima sin lugar a la\r\ncircunstancia de culpabilidad disminuida de ira o intenso dolor. En\r\nconsecuencia, le impuso una pena de 28 a\u00f1os y 9 meses de prisi\u00f3n.\n\u00a0\n13.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 29 de junio de 2005, el Tribunal Superior del Distrito Judicial\r\nde Ibagu\u00e9 notific\u00f3 la sentencia de segunda instancia mediante edicto. El 26\nde julio de 2005, se venci\u00f3 el t\u00e9rmino de 15 d\u00edas h\u00e1biles para\r\ninterponer el recurso extraordinario de casaci\u00f3n.\n\u00a0\n14.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 16 de enero de 2006, el Centro de Servicios Administrativos de\r\nlos Juzgados de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad de Ibagu\u00e9 dej\u00f3\r\nconstancia de haber intentado comunicarse telef\u00f3nicamente con Virgelina a la l\u00ednea aportada por ella en el acta de compromiso.\n15.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa accionante se\u00f1al\u00f3 que, por vivir en una vereda\napartada de la ciudad\r\ny al no hab\u00e9rsele notificado la sentencia debidamente, no tuvo conocimiento de la sentencia de la\r\nsegunda instancia sino hasta el 3 de febrero de 2022, cuando, en un ret\u00e9n de la\r\npolic\u00eda, fue capturada.\n16.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 5 de abril de 2022,\r\nla accionante solicit\u00f3 al Juzgado Sexto Penal del Circuito de Ibagu\u00e9 la copia de las decisiones de primera y segunda instancia de su proceso y certificado del\r\ntiempo de redenci\u00f3n f\u00edsica de la pena[4]. El 25 de mayo de 2022, el despacho respondi\u00f3 se\u00f1alando que el proceso se\r\narchiv\u00f3 en el paquete 481, el cual estaba extraviado. Este hecho fue conocido\r\npor el Juzgado desde el 22 de septiembre de 2014.\n17.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 3 de febrero de 2023[5], la accionante\r\nsolicit\u00f3 el expediente completo al\r\nJuzgado Tercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad y, sin embargo,\r\nvencido el t\u00e9rmino legal no recibi\u00f3 respuesta a la petici\u00f3n. En consecuencia, el 28 de febrero del mismo a\u00f1o, reiter\u00f3 la solicitud sin obtener\r\ntampoco respuesta[6]. \n18.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 16 de marzo de 2023\r\nla accionante interpuso acci\u00f3n de tutela contra el Juzgado Tercero de Ejecuci\u00f3n de\r\nPenas y Medidas de Seguridad por la vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales\r\nal debido proceso y a la postulaci\u00f3n para obtener la protecci\u00f3n del derecho\r\nfundamental al derecho de petici\u00f3n[7]. Esta tutela fue negada por haberse estructurado la carencia\r\nactual de objeto por hecho superado, ya que el Juzgado Tercero reconoci\u00f3\r\npersoner\u00eda para actuar a la apoderada y remiti\u00f3 un enlace contentivo del\r\nexpediente digital[8].\n19.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa accionante elev\u00f3 tres peticiones a la Fiscal\u00eda con miras a\r\nobtener informaci\u00f3n relativa a su proceso[9]. La entidad contest\u00f3 que el proceso con radicado\r\n73001310400620000035200 no exist\u00eda en su SPOA y no contaba con el expediente\r\nsolicitado. Sin embargo, remiti\u00f3 la petici\u00f3n al Juzgado Sexto Penal del\r\nCircuito de Ibagu\u00e9 para que diera respuesta a la petici\u00f3n[10].\n20.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor lo anterior, la accionante formul\u00f3 una segunda tutela que fue\r\ndecidida mediante sentencia del 8 de mayo de 2023 por la Sala de Decisi\u00f3n Penal\r\ndel Tribunal Superior del Distrito del Ibagu\u00e9. En el tr\u00e1mite de tutela, el\r\nJuzgado Sexto manifest\u00f3 que le hab\u00eda dado respuesta a la accionante se\u00f1al\u00e1ndole la imposibilidad de remitirle el expediente porque se encontraba extraviado[11]. En cambio,\nle remiti\u00f3 un enlace con la copia\ncon la que contaba el\r\nJuzgado Tercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad. Con fundamento en\r\nlo anterior, el Tribunal neg\u00f3 la petici\u00f3n tras argumentar que esta fue parcialmente contestada cuando le enviaron el expediente con el que\r\ncontaba el Juzgado Tercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y que, adem\u00e1s, mediaba una\r\nfuerza mayor que imped\u00eda la satisfacci\u00f3n de la solicitud.\n21.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl 10 de julio de 2023, la accionante solicit\u00f3 nuevamente a la\r\nFiscal\u00eda la copia del expediente en cuesti\u00f3n y que, subsidiariamente, se reconstruyera \u0093con\r\ntodos los elementos correspondientes a cada una de las etapas del proceso penal\r\nque se llevaron a cabo, adem\u00e1s de los escritos de apelaci\u00f3n presentados por las\r\npartes recurrentes, solicitando as\u00ed la totalidad de los folios, de los cuales\r\ntenemos conocimiento que originalmente ascend\u00edan a m\u00e1s de 2138 folios\u0094[12]. La accionante afirm\u00f3 que a la fecha\nde la presentaci\u00f3n de la tutela no hab\u00eda recibido respuesta[13]. \n22.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nVirgelina expuso que, durante el tiempo que estuvo en libertad\r\ntras recibir el beneficio\nde libertad condicional, reh\u00edzo\nsu vida junto con sus tres hijos y su nueva pareja, con quien decidi\u00f3\nformar un hogar desde 2004.\nPara sostener su familia,\ntrabaj\u00f3 recogiendo productos\nde pancoger y en la crianza\r\nde pollos para vender. Indic\u00f3\nque siempre tuvo por prioridad\nla educaci\u00f3n de sus\nhijos, por lo que todos\r\nterminaron los estudios de educaci\u00f3n\nsecundaria, dos de ellos ingresaron al SENA para certificarse como\r\ntecn\u00f3logos en mantenimiento, y su hija estudi\u00f3 la licenciatura en matem\u00e1ticas\r\nen la Universidad del Tolima[14].\r\n\n23.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAfirm\u00f3 que tras el traslado de sus hijos a Bogot\u00e1, ella se qued\u00f3\r\nen el Tolima donde fue acogida por su comunidad, que la consideraba como una\r\nmujer honesta, responsable, trabajadora, entregada a sus hijos y que hasta la fecha no hab\u00eda tenido problemas con\r\nninguno de los integrantes de la comunidad, por lo que afirmaron en un escrito\r\naportado en sede de revisi\u00f3n que no\r\nconstituye un peligro para la sociedad[15].\n\u00a0\n2.\u00a0\u00a0\r\nSolicitud de protecci\u00f3n constitucional\n\u00a0\n24.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nContra la sentencia de segunda instancia proferida por la Sala de\r\nDecisi\u00f3n Penal del Tribunal Superior del Distrito Judicial de Ibagu\u00e9, Virgelina\r\nAguiar interpuso tutela invocando la necesidad de protecci\u00f3n de su derecho\r\nfundamental al debido proceso. Estim\u00f3 que la providencia incurri\u00f3 en cuatro\r\ndefectos.\n\u00a0\n25.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPrimero, un defecto sustantivo por la indebida aplicaci\u00f3n\r\ndel art\u00edculo 57 del C\u00f3digo Penal en tanto que no se aplic\u00f3 la atenuante de la\r\nira o intenso dolor habiendo\nlugar a ello.\nEspec\u00edficamente, se\u00f1al\u00f3 que al momento de los hechos, se encontraba bajo\r\nun estado de ira o intenso dolor tras ser v\u00edctima de un acto grave e injusto de violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica. Explic\u00f3 que primero fue\r\nv\u00edctima de violencia f\u00edsica cuando Jos\u00e9 Virgilio utiliz\u00f3 un cuchillo de\r\ncarnicer\u00eda para obligarla a sostener relaciones sexuales con \u00e9l. Adem\u00e1s, fue\r\nv\u00edctima de violencia psicol\u00f3gica debido a los chantajes y amenazas que\r\ninvolucraban a sus hijos. Adicionalmente, se encontraba en estado de\r\ninferioridad respecto de Jos\u00e9 Virgilio de quien depend\u00eda econ\u00f3micamente. De lo anterior, afirma, se puede concluir que su actuar\nfue un impulso violento\nprovocado por un acto grave e injusto\nque se materializ\u00f3 por las amenazas\nconstantes de Jos\u00e9 Virgilio.\nSe\u00f1al\u00f3 que as\u00ed fue reconocido por la primera instancia, con fundamento tambi\u00e9n\nen la declaraci\u00f3n del perito forense que concluy\u00f3 que el delito\nestuvo motivado por un estado emocional.\n\u00a0\n26.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSegundo, un defecto f\u00e1ctico pues la sentencia objetada (i)\r\nadopt\u00f3 estereotipos de g\u00e9nero contrarios a la sana cr\u00edtica para valorar las\r\npruebas que obran en el expediente que demuestran que fue v\u00edctima de violencia\r\nsexual por parte de Jos\u00e9 Virgilio. En concreto, el Tribunal err\u00f3 al concluir\r\nque la accionante no pudo haber levantado el hacha con una sola mano por ser mujer[16], y con ese\r\nfundamento estereotipado \u0096y sin sustento emp\u00edrico alguno\u0096, desestim\u00f3 el\r\ntestimonio de la accionante. (ii) La valoraci\u00f3n probatoria del testimonio de la\r\naccionante se concentr\u00f3 en identificar incongruencias intrascendentes en sus declaraciones para concluir que no era digna de credibilidad[17]. Y (iii) el\r\nTribunal desconoci\u00f3 las reglas de la sana cr\u00edtica y\r\nomiti\u00f3 valorar las pruebas que demuestran que la accionante fue v\u00edctima de\r\nviolencia sexual por parte de Jos\u00e9 Virgilio[18]. En cambio, dio completa veracidad al relato de Willinton en torno a la honorabilidad de Jos\u00e9 Virgilio,\r\nrestando credibilidad al informe del perito forense, bajo el argumento de que \u00e9ste hab\u00eda emitido\nun juicio de responsabilidad penal[19].\nEl Tribunal consider\u00f3 err\u00f3neamente que la accionante minti\u00f3 en su\r\nversi\u00f3n de los hechos afirmando que Jos\u00e9 Virgilio se encontraba en estado de\r\ninferioridad por estar acostado de medio lado en la cama al momento de su\r\nmuerte, y no tuvo en cuenta que\r\nWillinton manten\u00eda una relaci\u00f3n\r\nlaboral de subordinaci\u00f3n con Jos\u00e9 Virgilio y que, adem\u00e1s, no contaba con\r\nrespaldo material ni probatorio alguno frente a sus afirmaciones. Asimismo,\r\nasumi\u00f3 que la accionante dio su consentimiento para sostener relaciones\r\nsexuales con su agresor cuando exist\u00eda entre ellos una relaci\u00f3n asim\u00e9trica a\r\nfavor de Jos\u00e9 Virgilio, y tambi\u00e9n existi\u00f3 coacci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica.\n\u00a0\n27.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAgreg\u00f3, de otro lado, que el Tribunal\nno tuvo en cuenta otra prueba que reposaba en el expediente consistente\r\nen una valoraci\u00f3n cl\u00ednica practicada sobre el \u00e1rea extragenital y paragenital de la v\u00edctima,\ny que, si bien conclu\u00eda que no hab\u00eda lesi\u00f3n\nreciente, la ausencia\nde se\u00f1ales f\u00edsicas\nno implica que no\r\nhab\u00eda acontecido dicha violencia[20].\r\n\n\u00a0\n28.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nTercero, un defecto procedimental por (i) la indebida\r\nnotificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia, as\u00ed como por la vulneraci\u00f3n\r\ndel derecho de defensa por ausencia de defensa t\u00e9cnica. Insisti\u00f3 la accionante\r\nen que el Tribunal ten\u00eda la obligaci\u00f3n de notificarla personalmente y, \u00fanicamente\r\nen caso de no ser posible, pod\u00eda procederse a la notificaci\u00f3n por edicto, de\r\nconformidad con los art\u00edculos 178 y 180 de la Ley 600 de 2000. Especialmente,\r\nporque el Tribunal ten\u00eda sus datos de contacto pues fue la autoridad que le\r\nconcedi\u00f3 la libertad condicional, y porque la decisi\u00f3n fue proferida 4 a\u00f1os despu\u00e9s\nde la sentencia de primera instancia. Esta indebida\r\nnotificaci\u00f3n le impidi\u00f3 interponer el recurso de casaci\u00f3n. Y (ii) por la\r\nvulneraci\u00f3n al derecho de defensa por ausencia de defensa t\u00e9cnica concretada en\r\nque el defensor no estuvo atento a la segunda instancia. Reiter\u00f3 que el\r\ndefensor de oficio que le fue asignado por la Defensor\u00eda del Pueblo, Guillermo Rinc\u00f3n P\u00e9rez, nunca se present\u00f3\na la audiencia de lectura de decisi\u00f3n de la sentencia de\r\nsegunda instancia, ni justific\u00f3 su inasistencia a pesar de tener\nconocimiento de que la sentencia hab\u00eda sido impugnada\npor la Fiscal\u00eda y por el Ministerio P\u00fablico. Adem\u00e1s, tampoco despleg\u00f3\r\nactos positivos de gesti\u00f3n defensiva, pues no interpuso el recurso extraordinario\r\nde casaci\u00f3n, pese a la gravedad de la sentencia de segunda instancia que\r\nmodific\u00f3 la pena de 8 a\u00f1os a m\u00e1s de 20. Insisti\u00f3\nque la actitud pasiva tambi\u00e9n se reflej\u00f3 en el Tribunal\r\nSuperior, al que le correspond\u00eda velar porque se materializaran las garant\u00edas\r\ndel derecho de defensa y defensa t\u00e9cnica de la procesada.\n\u00a0\n29.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCuarto, un defecto por violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n por\r\nla flagrante vulneraci\u00f3n de los art\u00edculos 13 y 43 de la Carta Pol\u00edtica, as\u00ed\r\ncomo por el desconocimiento de la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir,\r\nSancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (Bel\u00e9m do Par\u00e1) y el bloque\r\nde constitucionalidad[21]. El Tribunal\r\nconsider\u00f3 que la accionante ment\u00eda en su testimonio pues, por el hecho de ser\r\nmujer, le ser\u00eda imposible levantar con una mano un cuchillo tipo hacha de\r\ncarnicer\u00eda, y con la otra mano, quitarle el cuchillo a Jos\u00e9 Virgilio.\nAdem\u00e1s, desconoci\u00f3 la relaci\u00f3n de poder desigual existente entre Jos\u00e9\r\nVirgilio y la accionante, a favor del primero, con fundamento en que la accionante\r\nestaba en una posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n, que es de origen\ncampesino y, que al momento\nde los hechos ten\u00eda 20 a\u00f1os y tres hijos menores de edad a su cargo.\n\u00a0\n30.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor \u00faltimo, cuestion\u00f3 la finalidad y la necesidad de la pena en su\r\ncaso, pues si bien ella fue condenada en mayo de 2001 a una pena privativa de\r\nla libertad de 8 a\u00f1os y 4 meses, estuvo en libertad desde el 2003 cuando se le\r\notorg\u00f3 la libertad condicional hasta el 2022 cuando fue nuevamente capturada en\r\nun ret\u00e9n. De modo que vivi\u00f3 en libertad por 19 a\u00f1os sin saber que era\r\nrequerida, y durante este tiempo ejerci\u00f3 su rol como madre cabeza de hogar con\r\nhonestidad y sin reproche alguno. En esa medida, la imposici\u00f3n de una pena no\r\ncumple con la finalidad resocializadora, y en cambio, impactar\u00eda\r\ninjustificadamente su n\u00facleo familiar y social. \n\u00a0\n31.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn consecuencia, formul\u00f3 como pretensi\u00f3n principal que se deje sin\r\nefectos la sentencia del 23 de junio de 2005 proferida por la Sala Penal del\r\nTribunal Superior del Distrito Judicial\nde Ibagu\u00e9; y que, en consecuencia, se ordene a la Sala Penal del Tribunal que\r\nprofiera una nueva providencia que corrija los defectos expuestos. Adem\u00e1s,\r\nsolicit\u00f3 se ordene a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, al Juzgado Sexto\nPenal del Circuito\ncon Funciones de Conocimiento de Ibagu\u00e9 y al Juzgado\r\nTercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad\nde Ibagu\u00e9 que inicien el tr\u00e1mite de reconstrucci\u00f3n del expediente del proceso penal\r\nordinario. Como pretensi\u00f3n subsidiaria, solicit\u00f3 que se declare la nulidad del\r\nacto de notificaci\u00f3n y se reactiven los t\u00e9rminos para que la accionante tenga la oportunidad de interponer el recurso\r\nextraordinario de casaci\u00f3n\n\u00a0\n3.\u00a0\u00a0 Tr\u00e1mite procesal y\r\ndecisiones judiciales objeto de revisi\u00f3n\n\u00a0\n32.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nMediante auto del 18 de octubre de 2023, la Sala de\r\nCasaci\u00f3n Penal de la Corte Suprema de Justicia asumi\u00f3 el conocimiento de la\r\ntutela promovida contra la Sala de Decisi\u00f3n Penal del Tribunal Superior del\r\nDistrito de Ibagu\u00e9, admiti\u00f3 la tutela, y adem\u00e1s, dispuso (i) vincular a todas\r\nlas partes e intervinientes dentro del proceso penal ordinario y el proceso de\r\ntutela con radicado 73001220400020220057 para que se pronuncien sobre los\r\nhechos de la tutela y alleguen las piezas procesales relevantes dentro de la\r\ncausa penal, (ii) y requerir al Consejo Seccional de la Judicatura del Tolima,\r\nla Direcci\u00f3n Seccional de Administraci\u00f3n Judicial, a los Juzgados Tercero de\r\nEjecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad y al Sexto Penal del Circuito, ambos\r\nde Ibagu\u00e9, para que se pronuncien sobre la p\u00e9rdida del expediente del proceso\r\npenal ordinario. \n\u00a0\n33.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Complejo Carcelario y Penitenciario\r\nde Alta y Mediana Seguridad Coiba -Picale\u00f1a elev\u00f3\r\nescrito mediante el que formul\u00f3 como pretensiones (i) se declarara la improcedencia de la tutela\npor inexistencia de vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental de la accionante; (ii) se decrete\nla falta de legitimaci\u00f3n\r\nen la causa por pasiva; y (iii) se le desvincule del proceso[22].\r\n\n\u00a0\n34.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl INPEC se\u00f1al\u00f3 la falta de legitimaci\u00f3n en la causa por\r\npasiva con fundamento en la Ley 65 de 1993 por lo que solicit\u00f3\nsu desvinculaci\u00f3n. A su\r\nvez, solicit\u00f3 que se negara la tutela aduciendo que no se advert\u00eda conducta\r\nalguna de la entidad que pudiera afectar o amenazar los derechos fundamentales\r\nde la demandante[23].\n\u00a0\n35.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Centro de servicios administrativos de los juzgados de ejecuci\u00f3n de penas y medidas de seguridad de\r\nManizales inform\u00f3 que, verificado el sistema Justicia XXI y la p\u00e1gina de la\r\nrama judicial de dicha ciudad, no encontr\u00f3 que su dependencia administrativa\r\nhubiera tenido conocimiento sobre causas relacionadas con la accionante. Por\r\nello solicit\u00f3 su desvinculaci\u00f3n del proceso de tutela.\n\u00a0\n36.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Direcci\u00f3n Seccional\nde Administraci\u00f3n Judicial\nde Ibagu\u00e9- Oficina Judicial se\u00f1al\u00f3 que no existe\r\nla presunta novedad de la p\u00e9rdida de expedientes del archivo por parte de su\r\ndependencia, pues el Centro de Servicios Administrativos de los Juzgados\nde Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas\r\nde Seguridad realiz\u00f3 \u0093transferencia documental al Archivo Central de la\r\nDirecci\u00f3n Seccional de Administraci\u00f3n Judicial\nde Ibagu\u00e9 el 27 de mayo de 2022\u0094[24]. Con fundamento en lo anterior solicit\u00f3 se negara la tutela por\r\ninexistencia de afectaci\u00f3n de los derechos fundamentales.\n\u00a0\n37.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Sala de Decisi\u00f3n Penal del Tribunal Superior del Distrito\r\nJudicial de Ibagu\u00e9 solicit\u00f3 declarar improcedente la tutela por falta de\r\ninmediatez, toda vez que la sentencia\nque cuestiona es de 2005 y que los argumentos que plantea ya fueron considerados en las instancias. Por otro\r\nlado, se\u00f1al\u00f3 que no se avista\nuna acci\u00f3n u omisi\u00f3n que trasgreda los derechos constitucionales invocados y que sea atribuible a la Sala de Decisi\u00f3n.\nAdicionalmente, alleg\u00f3 con su\r\nrespuesta dos carpetas comprimidas[25] y un oficio mediante el cual aclar\u00f3 que, atendiendo a la\r\nantig\u00fcedad del proceso, fue necesario consultar la base de datos de la Rama\r\nJudicial para contestar la tutela y obtener los anexos, sin que pudiera\nbrindar m\u00e1s informaci\u00f3n que la contenida en dichos documentos[26]. \n\u00a0\n38.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Juzgado Sexto Penal del Circuito de Conocimiento de Ibagu\u00e9 circunscribi\u00f3\r\nsu respuesta a lo que compete a dicho juzgado, esto es, la inconformidad con la p\u00e9rdida\ndel expediente del proceso penal\nordinario. Al respecto, indic\u00f3\r\nque la solicitud de remisi\u00f3n del expediente digital del proceso fue contestada\r\nen el sentido de informar sobre la p\u00e9rdida del expediente de referencia.\r\nAdem\u00e1s, precis\u00f3 que el cuaderno de copias del proceso se envi\u00f3 a los juzgados\r\nde ejecuci\u00f3n de penas de Ibagu\u00e9 el 8 de septiembre de 2005, y no consta en el\r\nregistro que se hubiera devuelto el expediente. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que tan pronto\r\ntermin\u00f3 el proceso, remiti\u00f3 las copias que reposaban\nen el archivo a la dependencia correspondiente para su archivo \u0096sin\r\nprecisar cu\u00e1l era dicha dependencia\u0096, por lo que la p\u00e9rdida del expediente no le es imputable a ese Juzgado.\nPor \u00faltimo, afirm\u00f3\nque en dicho despacho no reposa solicitud alguna de reconstrucci\u00f3n del\r\nexpediente por parte de la accionante, sino \u00fanicamente solicitud de remisi\u00f3n.\n\u00a0\n39.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa ONG Temblores alleg\u00f3 respuesta para aclarar que el poder\r\ninicialmente otorgado por la accionante a la abogada de la organizaci\u00f3n,\r\nDaniela Villa Vargas fue sustituido a la abogada Daniela Rojas Molina, tambi\u00e9n\r\nabogada de la ONG[27]. \n\u00a0\n40.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Juzgado Tercero\nde Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad de Ibagu\u00e9\nsolicit\u00f3 su desvinculaci\u00f3n de la tutela puesto que ya no es el Juzgado\r\nque vigila el proceso de la accionante. Precis\u00f3 que el 19 de julio de 2023\r\nremiti\u00f3 el expediente al Juzgado Octavo de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de\r\nSeguridad de Ibagu\u00e9 por reasignaci\u00f3n.\n\u00a0\n41.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Consejo Seccional de la Judicatura del Tolima alleg\u00f3\r\nrespuesta dirigida a demostrar la improcedencia de la tutela\n\u0093en primer lugar,\npor falta de legitimaci\u00f3n por pasiva, y, en segundo\nlugar, por considerar que no se han\r\nvulnerado los derechos fundamentales invocados por la accionante\u0094[28],\r\ny seguidamente, solicit\u00f3 se niegue el amparo invocado. En concreto, se\u00f1al\u00f3 que\r\nno se le puede atribuir la vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales derivada\r\npor la p\u00e9rdida de un expediente o su reconstrucci\u00f3n. Cit\u00f3 el Acuerdo\r\nPSAA14-10137 del 22 de abril de 2014 en el que se dispone\nsobre el ciclo vital y edad de los documentos, y afirm\u00f3 que es\r\nresponsabilidad de la Direcci\u00f3n Seccional de Administraci\u00f3n Judicial de Ibagu\u00e9,\r\nla custodia y administraci\u00f3n de los expedientes y documentos judiciales y administrativos\r\ndurante la fase de traslado al archivo[29]. \n42.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Centro de servicios administrativos de los juzgados de ejecuci\u00f3n de penas y medidas de seguridad de Ibagu\u00e9,\r\nTolima, solicit\u00f3 se declare improcedente la tutela argumentando que no\r\nvulner\u00f3 ning\u00fan derecho fundamental reclamado. Aclar\u00f3 que el Juzgado 8\u00ba de\r\nEjecuci\u00f3n de Penas y Medidas de\r\nSeguridad de Ibagu\u00e9 tiene a su cargo\r\nla vigilancia de la pena de\r\nla accionante, y no se evidencia en esta etapa procesal ning\u00fan vicio que\r\npudiera afectar el tr\u00e1mite\nde vigilancia de la pena.\nAdem\u00e1s, le ha concedido\r\nacceso a las piezas procesales que tiene en su poder, sin que sean todas las que\r\nha pedido la accionante. En todo caso, se\u00f1al\u00f3 que es el Juzgado de conocimiento\r\nel que est\u00e1 llamado a dar cuenta de esas piezas procesales.\n\u00a0\n43.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPrimera\ninstancia. Mediante sentencia del 1\u00ba de noviembre de 2023, la Sala de Casaci\u00f3n Penal de la Corte\r\nSuprema de Justicia declar\u00f3 improcedente la tutela por no encontrar satisfechos\r\nlos requisitos de subsidiariedad \u0096dado que la accionante no interpuso el\r\nrecurso extraordinario de casaci\u00f3n\u0096 e inmediatez \u0096toda vez que la sentencia\r\ncuestionada fue proferida el 23 de junio de 2005, esto es, 18 a\u00f1os antes de\r\nhaberse interpuesto la tutela\u0096. Frente a la posible nulidad por indebida\r\nnotificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia, la Sala se\u00f1al\u00f3 que bajo el\r\nestatuto procesal de 2000, que rigi\u00f3 el proceso\r\npenal seguido en contra de la\r\nse\u00f1ora Virgelina, \u0093s\u00f3lo es obligatorio notificar personalmente la sentencia al condenado privado de la libertad, al\r\nfiscal y al ministerio p\u00fablico, y por edicto\na los dem\u00e1s sujetos procesales que no se han presentado dentro de los tres d\u00edas siguientes al proferimiento\r\nde la sentencia\u0094[30]. \n\u00a0\n44.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn este caso, adem\u00e1s, encontr\u00f3 acreditado que la Secretar\u00eda de la\r\nSala Penal del Tribunal \u0093al no lograr la comparecencia de la procesada quien se\r\nencontraba en libertad\u0094[31] procedi\u00f3 a fijar el edicto con sujeci\u00f3n a lo dispuesto en el\r\nart\u00edculo 188 de la Ley 600 de 2000. Para la Sala fue claro que \u0093fue la desidia\r\nde la accionante la que gener\u00f3 en \u00faltimas que perdiera la oportunidad de\r\nejercitar los medios de defensa judicial que ten\u00eda a su alcance para controvertir\r\nla sentencia de condena emitida en su contra. De manera que ahora mal puede\r\nacudir a la tutela para purgar la desatenci\u00f3n que entonces mostr\u00f3 frente a los\r\ndestinos de la actuaci\u00f3n, pues ello no se compadece con las finalidades para\r\nlas cuales fue instituida\u0094 [32]. \n\u00a0\n45.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn cuanto a la reconstrucci\u00f3n del expediente penal con radicado\n2000- 000352 por posible\np\u00e9rdida, concluy\u00f3 la falta de subsidiariedad derivada\ndel hecho de que la accionante no ha agotado todas las herramientas\r\nordinarias y extraordinarias de protecci\u00f3n judicial, en concreto, porque no\r\nelev\u00f3 solicitud de reconstrucci\u00f3n ante el Juzgado Sexto Penal del Circuito con\r\nFunciones de Conocimiento de conformidad con el art\u00edculo 126 del C\u00f3digo General\r\ndel Proceso.\n46.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nImpugnaci\u00f3n. En escrito del 24 de noviembre de 2023, la accionante cuestion\u00f3 en primer t\u00e9rmino\nque la Sala de Casaci\u00f3n\nPenal hubiera afirmado que no era obligatoria la\r\nnotificaci\u00f3n personal cuando el art\u00edculo 178 de la Ley 600 de 2000 establece\r\nque \u0093las notificaciones al sindicado que no estuviere detenido y, a los dem\u00e1s sujetos procesales se har\u00e1n personalmente\u0094, y \u00fanicamente en los casos\r\nen que sea imposible hacer comparecer al sindicado dentro de los 3 d\u00edas siguientes a la fecha de la providencia, esta se\r\nhar\u00e1 por edicto, y cuestion\u00f3 que en su caso el edicto se hizo antes de la\r\nnotificaci\u00f3n personal. Precis\u00f3 que, fue \u00fanicamente hasta el 26 de enero de 2006\r\n\u0096esto es, 7 meses despu\u00e9s de haberse proferido la sentencia\u0096 que el Centro de Servicios Administrativos de los Juzgados\nde Ejecuci\u00f3n de Penas\r\ny Medidas de Seguridad de Ibagu\u00e9 dej\u00f3 constancia de haber intentado contactar a\r\nla accionante telef\u00f3nicamente. Resalt\u00f3 que la sentencia de segunda instancia\r\nfue proferida cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de haberse proferido la de primera instancia, por lo\r\nque era aplicable la jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia que para el momento de los hechos\ndesarroll\u00f3 una carga adicional en la notificaci\u00f3n de las\r\npartes cuando el fallo de instancia sobrepasara el t\u00e9rmino de 15 d\u00edas de que\r\ntrata el art\u00edculo 410 de la Ley 600 de 2000[33].\n\u00a0\n47.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor otra parte, cuestion\u00f3 que la Corte Suprema le hubiera\r\nreprochado no haber interpuesto el recurso extraordinario de casaci\u00f3n que ser\u00eda\r\nel mecanismo jur\u00eddico procedente, desconociendo las razones\npor las que le fue imposible acudir a este recurso.\r\nEnfatiz\u00f3 que no se trat\u00f3 de un desinter\u00e9s suyo sino que, en efecto, la condena\r\nen su contra no le fue notificada debidamente.\n\u00a0\n48.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSobre el procedimiento de reconstrucci\u00f3n del expediente indic\u00f3\r\nque, haber acudido al tr\u00e1mite del que trata el art\u00edculo 126 del CGP ser\u00eda\r\ninocuo porque (i) promover\nun nuevo tr\u00e1mite\nes desproporcionado teniendo\nen cuenta \u0093las acciones que se llevan a cabo en la audiencia donde se reconstruye\r\nel expediente\u0094 y las respuestas que ha obtenido sobre los documentos faltantes\r\nde su proceso[34]; (ii) el tr\u00e1mite de reconstrucci\u00f3n\r\ndel expediente no est\u00e1 sometido a un t\u00e9rmino legal, lo que resulta gravoso dado\r\nque la accionante se encuentra privada de la libertad; (iii) el tr\u00e1mite de\r\nreconstrucci\u00f3n no es la \u00fanica finalidad de la tutela, sino el medio para\r\nobtener la protecci\u00f3n de sus garant\u00edas fundamentales; y (iv) el tr\u00e1mite de\r\nreconstrucci\u00f3n tiene sentido en la din\u00e1mica del proceso civil pero no en el\r\nproceso penal en donde es el Estado quien tiene\r\nla carga de la prueba[35].\r\n\n\u00a0\n49.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor otra parte, se\u00f1al\u00f3 que el requisito de inmediatez debe\r\nvalorarse a la luz de la jurisprudencia constitucional seg\u00fan la cual, se puede\r\ndar por satisfecho el requisito, cuando existe un motivo v\u00e1lido para la\r\ninactividad del accionante[36]. En este caso, se justifica su\r\ninactividad debido a que (i) tuvo conocimiento de la sentencia de segunda\r\ninstancia solo hasta el a\u00f1o 2022; y (ii) desde ese momento ha tenido m\u00faltiples\r\ntrabas para acceder a las copias del expediente. \n\u00a0\n50.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCon fundamento en todo lo anterior, solicit\u00f3 se revocara el fallo\r\nde segunda instancia, y en su lugar, se dejara sin efectos la sentencia del 23\r\nde junio de 2005 proferida por la Sala Penal del Tribunal Superior de Ibagu\u00e9.\r\nAdem\u00e1s, se le ordenara proferir una nueva providencia que corrija los defectos alegados, que aplique el enfoque de g\u00e9nero, analice\nla finalidad y la\r\nnecesidad de la pena, y aplique el atenuante de ira o intenso dolor.\r\nSubsidiariamente, solicit\u00f3 se declare\nla nulidad del acto de notificaci\u00f3n para reactivar los t\u00e9rminos para interponer el recurso extraordinario de casaci\u00f3n. Y por \u00faltimo, solicit\u00f3 a la\r\nFiscal\u00eda, al Juzgado Sexto Penal del Circuito con Funciones de Conocimiento y\r\nal Juzgado de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de\nSeguridad, ambos de Ibagu\u00e9, que inicien el tr\u00e1mite\nde reconstrucci\u00f3n del expediente del\r\nproceso penal con radicado n.\u00ba 73001310400620000035200.\n\u00a0\n51.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Centro de Derechos Reproductivos alleg\u00f3 un escrito en el\r\nque solicit\u00f3 ser reconocida como coadyuvante en el tr\u00e1mite de tutela. Describi\u00f3\r\nlos est\u00e1ndares internacionales sobre la garant\u00eda de las mujeres de tener un\r\njuicio justo, y que consideran deben ser adoptados en el an\u00e1lisis del caso concreto[37]. \n\u00a0\n52.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Corporaci\u00f3n Humanas alleg\u00f3 un escrito de intervenci\u00f3n en calidad de amicus\ncuriae en el que expuso\n(i) las obligaciones del Estado colombiano para la erradicaci\u00f3n de la violencia\ny la discriminaci\u00f3n contra las mujeres; (ii) la prohibici\u00f3n de incurrir en estereotipos de g\u00e9nero y violencia institucional[38];\r\n(iii) la violencia institucional como violencia contra las mujeres; (iv) la\r\nfinalidad de la pena en casos de delitos que se cometen por mujeres v\u00edctimas de\r\nviolencia basada en g\u00e9nero; y (v) los impactos en las mujeres privadas de la\r\nlibertad. En consecuencia, solicit\u00f3 se amparen los derechos de la accionante,\r\nespecialmente el derecho a una vida libre de violencias, a la defensa t\u00e9cnica y\r\nal debido proceso, y se concedan las pretensiones de la tutela.\n\u00a0\n53.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Red Jur\u00eddica Feminista alleg\u00f3 escrito con el fin de\r\n\u0093coadyuvar la impugnaci\u00f3n\u0094[39].\nManifest\u00f3 que su inter\u00e9s leg\u00edtimo\nen la causa radica en que,\r\nen virtud de su misi\u00f3n conocieron el caso de Virgelina. Adem\u00e1s, argumentaron que, por su experiencia en la defensa\nde los derechos humanos de\r\nlas mujeres y su trabajo en materia de justicia, les asiste un inter\u00e9s en\r\nintervenir y participar dentro del presente asunto. En virtud de lo anterior,\r\nse\u00f1alaron que en este caso la tutela\nes procedente y solicitaron se concedieran\r\nlas pretensiones de la accionante.\n54.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSegunda\ninstancia. Mediante sentencia del 31 de enero de 2024, la Sala\r\nde Casaci\u00f3n Civil, Agraria y Rural de la Corte Suprema de Justicia confirm\u00f3 la decisi\u00f3n de la primera instancia. Se\u00f1al\u00f3 que, de conformidad con el relato f\u00e1ctico expuesto, no evidenci\u00f3 por\r\nparte de la autoridad judicial alguna discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero que le\r\nhubiera impedido agotar los mecanismos de defensa que ten\u00eda a su alcance en el\r\nproceso penal.\n55.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nNo encontr\u00f3 configurado el requisito de subsidiariedad respecto de\r\nla tutela contra providencia judicial porque, a su juicio, el Tribunal notific\u00f3\r\nla sentencia de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 180 de la Ley 600\r\nde 2000, mediante edicto\r\nfijado el 29 de junio de 2005\npor tres d\u00edas h\u00e1biles,\r\nesto es, hasta el 1\u00ba de julio del mismo a\u00f1o, y el t\u00e9rmino\npara formular recurso de casaci\u00f3n venci\u00f3 el 26 de julio\r\nsiguiente. As\u00ed pues, era deber de la accionante estar atenta al desarrollo del\r\nproceso especialmente cuando se trata de un asunto penal que exige un \u0093apersonamiento riguroso y vigilancia por parte del procesado sobre\r\nel mismo, carga que le corresponde asumir sin que sea admisible\nexcusarse en la gesti\u00f3n de sus defensores\u0094[40], aunado a que la accionante se encontraba en libertad condicional y que ten\u00eda conocimiento de que estaba pendiente\r\nde resolverse la apelaci\u00f3n.\n56.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nTampoco encontr\u00f3 satisfecho el requisito de inmediatez porque entre el momento en que fue proferida la sentencia de segunda instancia \u0096esto es, el 23 de junio de 2005\u0096 y la presentaci\u00f3n de la tutela\n\u0096esto es, el 18 de octubre\r\nde 2023\u0096 transcurrieron m\u00e1s de 18 a\u00f1os,\nlo que supera el t\u00e9rmino\nde 6 meses establecido por la jurisprudencia como suficiente para reclamar la protecci\u00f3n\r\nconstitucional. Sin embargo, aclar\u00f3 que a\u00fan en gracia de discusi\u00f3n, si se\r\ncontara el t\u00e9rmino desde el momento en que tuvo conocimiento de la sentencia de\r\nsegunda instancia \u0096esto es, el 3 de febrero de 2022\u0096, tampoco se cumplir\u00eda la\r\ninmediatez pues transcurri\u00f3 1 a\u00f1o y 8 meses desde ese momento; o si se contara\r\ndesde el momento en que el expediente le fue remitido \u0096es decir el 21 de marzo de 2023\u0096, el tiempo que le tom\u00f3 interponer\r\nla tutela fue de 7 meses. En conclusi\u00f3n, aun atendiendo el estado de\r\nvulnerabilidad alegado por la accionante, no se cumpli\u00f3 el requisito de inmediatez.\n57.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nFrente a la solicitud de reconstrucci\u00f3n del expediente expuesta en\r\nla tutela, precis\u00f3 que la accionante no formul\u00f3 dicha pretensi\u00f3n ante el Juzgado Sexto Penal del Circuito con\r\nFunciones de Conocimiento de Ibagu\u00e9, que es el mecanismo que debe agotarse para\r\npoder acudir a la tutela. En consecuencia, no encontr\u00f3 satisfecho el requisito\r\nde subsidiariedad.\n\u00a0\n4.\u00a0\u00a0\r\nActuaciones en sede de revisi\u00f3n\n58.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nMediante auto del 24 de junio de 2024 y con el \u00e1nimo de\r\nrecabar pruebas para verificar los supuestos de hecho que sirvieron de\r\nfundamento para promover la tutela, el despacho orden\u00f3 al Centro de Servicios\r\nde Juzgados de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad, al Juzgado Sexto\r\nPenal del Circuito y al Archivo Central de la Direcci\u00f3n Seccional de\r\nAdministraci\u00f3n Judicial, todas de la ciudad de Ibagu\u00e9, que enviaran el\r\nexpediente completo del proceso penal de primera instancia con radicado\r\n2000-00352-01. Adem\u00e1s, orden\u00f3 al defensor p\u00fablico Guillermo Rinc\u00f3n P\u00e9rez que\r\ninformara (i) \u00bfcu\u00e1les fueron las actuaciones que despleg\u00f3 en ejercicio de la defensa\nt\u00e9cnica de la se\u00f1ora Virgelina Aguiar Cifuentes en el proceso de la referencia?; (ii) si\r\ntuvo conocimiento y cu\u00e1ndo, del edicto mediante el cual se notific\u00f3 la sentencia de segunda instancia\npor parte de la\r\nSala Penal del Tribunal Superior\ndel Distrito Judicial\nde Ibagu\u00e9; y (iii) \u00bfhasta qu\u00e9 fecha tuvo a su cargo dicha\r\ndefensa t\u00e9cnica?\n59.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Centro de Gesti\u00f3n Documental respondi\u00f3 indicando que el\r\nexpediente con radicado 2000-00352-01 fue requerido en pr\u00e9stamo al Centro de Gesti\u00f3n de gesti\u00f3n documental \u0096Archivo\r\nCentral\u0096, mediante correo electr\u00f3nico del 23 de octubre de 2023, y fue\r\nentregado el 24 de octubre siguiente, sin que a la fecha hubiera\nreingresado a la entidad. Por lo anterior, se\u00f1al\u00f3 que no es posible\r\natender la solicitud del auto de pruebas[41].\n60.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Centro de Servicios Administrativos Juzgados de Ejecuci\u00f3n de\r\nPenas y Medidas de Seguridad del Ibagu\u00e9 alleg\u00f3 un enlace con algunas piezas\r\nprocesales que ya hab\u00eda remitido a la accionante[42].\r\n\n61.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor su parte, la Defensor\u00eda del Pueblo de la Regional\nTolima alleg\u00f3 un informe\r\nen el que se\u00f1al\u00f3 que la defensa t\u00e9cnica de Virgelina Aguiar correspondi\u00f3 al abogado Guillermo Rinc\u00f3n P\u00e9rez, adscrito\na dicha regional, quien falleci\u00f3 hace varios a\u00f1os, por lo que es\r\nimposible constatar y reconstruir el expediente respecto de las actuaciones\r\njur\u00eddicas adelantadas. Adem\u00e1s precis\u00f3 que la Regional\nhizo todas las gestiones administrativas para encontrar evidencia relacionada con las actuaciones\r\njur\u00eddicas llevadas a cabo, sin que fuera posible obtener resultados. Por\r\n\u00faltimo, se\u00f1al\u00f3 que para los a\u00f1os 2002 a 2005, fechas en las que transcurri\u00f3 el\r\nproceso, toda la documentaci\u00f3n relacionada con la Defensor\u00eda P\u00fablica era\r\nremitida al nivel central, pues no contaba con el sistema de informaci\u00f3n que\r\ntiene actualmente[43]. \n62.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nTemblores\nONG alleg\u00f3 al expediente un archivo pormenorizado que da cuenta de las m\u00faltiples\nsolicitudes que ha elevado para obtener el expediente\r\ncompleto del proceso penal seguido contra Virgelina Aguiar.\n63.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Centro de Derechos Reproductivos present\u00f3 una\r\nintervenci\u00f3n en la que expuso los est\u00e1ndares internacionales desarrollados para garantizar a las mujeres un\r\njuicio justo sin estereotipos de g\u00e9nero. Se\u00f1al\u00f3 que el caso de Virgelina\r\nrefleja una oportunidad para incorporar los est\u00e1ndares interamericanos que\r\nobligan a las autoridades judiciales a evitar los estereotipos de g\u00e9nero.\n64.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor su parte,\nEl Veinte alleg\u00f3 escrito de amicus curiae en respaldo\nde la accionante en el que concluy\u00f3 la existencia del defecto procedimental por la indebida\r\nnotificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia en el proceso penal tras ofrecer las siguientes razones:\n(i) el Tribunal Superior del Distrito\r\nten\u00eda, en vigencia de la Ley 600 de 2000, la obligaci\u00f3n de notificar\r\npersonalmente la sentencia a la procesada beneficiaria del subrogado de\r\nlibertad condicional[44]. (ii) En el caso concreto, el Tribunal no satisfizo la carga jurisdiccional para la notificaci\u00f3n, pues a juicio del interviniente el 24 de junio de\r\n2005 fue el d\u00eda en que debi\u00f3 citarse a diligencia de notificaci\u00f3n personal, y\r\ntranscurridos los tres d\u00edas h\u00e1biles siguientes (27, 28 y 29 de junio), debi\u00f3\nproferirse el edicto.\nSin embargo, esta etapa no fue surtida\ny en cambio, el 29 de junio,\r\nsin que hubiera vencido el t\u00e9rmino para la notificaci\u00f3n personal, la Secretar\u00eda\r\ndel Tribunal public\u00f3 el edicto. (iii) El Tribunal omiti\u00f3 efectuar la notificaci\u00f3n personal, por lo que se incurri\u00f3\nen el defecto procedimental\r\nabsoluto. Y (iv) se consolid\u00f3 \u0093la imposibilidad absoluta de agotar el recurso extraordinario de casaci\u00f3n, por lo que la acci\u00f3n de tutela cumple con el requisito\r\nde subsidiariedad\u0094[45].\n65.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Grupo de prisiones de la Universidad de los Andes present\u00f3\r\nescrito para exponer el enfoque de g\u00e9nero en los procesos penales, el cual es\r\naplicable a\u00fan en los casos en los que la mujer no sea el sujeto pasivo del\r\ndelito. Adem\u00e1s, puso de presente que no hay par\u00e1metros claros frente a las\r\nobligaciones del Estado con una persona que se encuentra en libertad\r\ncondicional; aunque resalt\u00f3 que mientras no haya sentencia en firme, la\r\nrestricci\u00f3n de la libertad debe ser vigilada por el juzgado de conocimiento\r\nquien tiene, adem\u00e1s, el deber de notificarle al individuo cualquier cambio en relaci\u00f3n\r\ncon su pena[46].\n66.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Programa por la Acci\u00f3n para la Igualdad y la Integraci\u00f3n\r\nSocial (PAIIS) y el Consultorio jur\u00eddico, ambos de la Universidad\r\nde los Andes, allegaron un escrito de intervenci\u00f3n en el que expusieron que\r\nen el caso concreto se configur\u00f3 un defecto procedimental absoluto por la\r\nindebida notificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia y la p\u00e9rdida de su\r\nexpediente judicial. Adem\u00e1s, se\u00f1alaron que la accionante ha sido desprotegida por los operadores judiciales, lo que ha dado lugar a una forma de violencia institucional[47]. \n\u00a0\n67.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Universidad del Rosario[48] present\u00f3 una intervenci\u00f3n mediante la cual solicit\u00f3 que se deje\r\nsin efectos la sentencia de segunda instancia del proceso ordinario y se le\r\nordene proferir una nueva sentencia aplicando el enfoque de g\u00e9nero,\r\nconsiderando la necesidad de la pena y aplicando la atenuante de ira o intenso dolor. Subsidiariamente, que se declare\nla nulidad del acto de notificaci\u00f3n y se reactiven\nlos t\u00e9rminos para interponer el recurso\r\nde casaci\u00f3n y se ordene la reconstrucci\u00f3n del expediente. Expuso con\r\ndetenimiento las razones por las cuales en este caso se viola la Convenci\u00f3n\r\nBel\u00e9m do Par\u00e1, entendida esta como una obligaci\u00f3n internacional y parte del bloque de constitucionalidad.\n\u00a0\n68.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Fundaci\u00f3n Jacarandas[49] intervino en calidad de amicus curiae en favor del amparo de los derechos\nfundamentales de la accionante. Se\u00f1al\u00f3\nque en el proceso penal seguido en contra de Virgelina se le conden\u00f3 sin\r\nconsiderar que el acto que se le imputa se trata de una leg\u00edtima defensa a\r\nfavor no solo de sus propios derechos sino de los de sus hijos tambi\u00e9n. Dividi\u00f3 su intervenci\u00f3n en los siguientes tres apartados (i) el resumen\nde los hechos, (ii) el\r\nfundamento jur\u00eddico para la tutela efectiva, en la que expuso la leg\u00edtima\r\ndefensa en el contexto de violencia de g\u00e9nero, la falta de notificaci\u00f3n efectiva\r\na Virgelina y, la obligaci\u00f3n de los jueces de aplicar la perspectiva de g\u00e9nero en la administraci\u00f3n de justicia. Y (iii) las pretensiones\r\nen las que solicita que se ordene a la Sala Penal del Tribunal Superior de\r\nIbagu\u00e9 la correcta notificaci\u00f3n de la sentencia; la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de la accionante;\r\nla nulidad de la sentencia por medio de la cual se priv\u00f3 a Virgelina de su\r\nlibertad, y en consecuencia, se ordene la libertad inmediata, y se ordene una\r\nreparaci\u00f3n a su favor[50].\r\n\n\u00a0\n\u00a0\nII.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCONSIDERACIONES DE LA CORTE CONSTITUCIONAL\n69.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCompetencia. Esta Sala es competente para revisar los fallos de tutela, de conformidad con lo previsto\nen los art\u00edculos 86 y 241.9\r\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, y 31 a 36 del Decreto 2591 de 1991.\n\u00a0\n1.\u00a0\u00a0 Problema jur\u00eddico\ny estructura de la decisi\u00f3n\n70.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe acuerdo con la pretensi\u00f3n y los fundamentos f\u00e1cticos y\r\njur\u00eddicos expuestos, la Sala de Revisi\u00f3n deber\u00e1 resolver si la Sala de Casaci\u00f3n\r\nCivil, Agraria y Rural fall\u00f3 adecuadamente al confirmar la sentencia de la Sala de Casaci\u00f3n Penal, ambas de la Corte\nSuprema de Justicia, en cuanto declar\u00f3\nla improcedencia de la tutela; o si, por el contrario, el Tribunal\r\nSuperior del Distrito de Ibagu\u00e9 incurri\u00f3 en los defectos sustantivo, f\u00e1ctico,\r\nprocedimental y violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n, y por esta v\u00eda vulner\u00f3\r\nlos derechos fundamentales al debido proceso y a la defensa de Virgelina\r\nAguiar, al proferir la sentencia de segunda instancia del 23 de junio de 2005\r\nmediante la cual modific\u00f3 la sentencia de primera instancia para condenar por\r\nel delito de homicidio agravado y eliminar el atenuante de responsabilidad\r\npenal de ira o intenso dolor. \n71.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPara dar respuesta al problema jur\u00eddico, la Sala deber\u00e1\r\ninicialmente pronunciarse sobre el cumplimiento de los requisitos generales y espec\u00edficos de procedibilidad teniendo en\r\ncuenta que la tutela se dirige contra una providencia judicial (2 y 3). En caso\nde que estos se encuentren satisfechos, la Sala analizar\u00e1 el r\u00e9gimen\r\nde notificaciones bajo la Ley 600 de 2000 (4); reiterar\u00e1 la jurisprudencia\r\nsobre la obligaci\u00f3n de las autoridades judiciales de adoptar un enfoque de\r\ng\u00e9nero (5); abordar\u00e1 la circunstancia de culpabilidad disminuida de la ira o\r\nintenso dolor y la leg\u00edtima defensa en escenarios de violencia contra la mujer\r\n(6 y 7); analizar\u00e1 el r\u00e9gimen de privaci\u00f3n de la libertad en el proceso penal\r\n(8); y, por \u00faltimo, resolver\u00e1 el caso concreto (9).\n\u00a0\n2.\u00a0\u00a0 An\u00e1lisis de los requisitos generales de procedencia de la tutela\n72.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLegitimaci\u00f3n por activa. De conformidad con el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica,\r\ntoda persona puede acudir a la acci\u00f3n de tutela para reclamar ante los jueces,\r\npor s\u00ed misma o por quien act\u00fae a su nombre, la protecci\u00f3n preferente e\r\ninmediata de sus derechos fundamentales, cuando quiera que estos resulten\nvulnerados o amenazados. En este caso,\nla tutela es suscrita por Virgelina Aguiar\r\nCifuentes quien es la titular de los derechos fundamentales cuya protecci\u00f3n se\r\npretende. En tal sentido, se encuentra acreditada la legitimaci\u00f3n en la causa\r\npor activa. \n73.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLegitimaci\u00f3n por pasiva. La legitimaci\u00f3n en la causa por pasiva hace referencia a la\r\naptitud legal de la autoridad o el particular contra quien se dirige el amparo,\r\npara ser llamado a responder por la alegada vulneraci\u00f3n o amenaza del derecho fundamental. El precitado art\u00edculo\n86, en concordancia con los art\u00edculos 1\u00ba y 13 del Decreto 2591 de 1991,\r\nestablece que la tutela procede contra la acci\u00f3n u omisi\u00f3n de cualquier\r\nautoridad, incluyendo las judiciales. En el caso bajo estudio, la tutela se dirigi\u00f3 contra\nla Sala Penal del Tribunal\r\nSuperior del Distrito de Ibagu\u00e9, que profiri\u00f3 la sentencia de segunda instancia\r\nque se cuestiona y adem\u00e1s, quien surti\u00f3 el tr\u00e1mite de notificaci\u00f3n que se\r\nestima nulo. De ah\u00ed que se encuentra acreditado el requisito de legitimaci\u00f3n\r\npor pasiva.\n74.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor su parte, la accionante tambi\u00e9n formul\u00f3 como pretensi\u00f3n\r\n\u0093ordenar a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, al Juzgado Sexto Penal del\r\nCircuito con Funciones de Conocimiento de Ibagu\u00e9 y al Juzgado\nTercero de Ejecuci\u00f3n\nde Penas y Medidas de Seguridad de Ibagu\u00e9 para que inicien el tr\u00e1mite de\r\nreconstrucci\u00f3n del expediente del proceso penal\u0094. Frente al Juzgado Sexto Penal\r\ndel Circuito de Ibagu\u00e9 se encuentra satisfecha la legitimaci\u00f3n en la causa por pasiva, pues se trata\ndel Juzgado que adelant\u00f3 el tr\u00e1mite en primera\r\ninstancia y ante el que se practicaron las pruebas y se formularon las\r\napelaciones que se pretenden reconstruir[51]. Sin embargo,\nno ocurre lo mismo\r\nrespecto del Juzgado Tercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad\r\nde Ibagu\u00e9 y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, frente a los cuales la Sala no\r\nencontr\u00f3 pruebas que pudieran dar por acreditada alguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n en la\r\nalegada vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de Virgelina Aguiar, ni se trata tampoco de terceros con inter\u00e9s leg\u00edtimo. En\r\nconcreto, al Juzgado Tercero de EPMS le corresponde conocer y decidir lo\r\nrelativo a la ejecuci\u00f3n de la pena una vez esta se encuentra en firme pero no\r\nconoce ni decide sobre el tr\u00e1mite de instancia que precede a la sentencia[52]; y la Fiscal\u00eda\r\nGeneral de la Naci\u00f3n, es el ente acusador y parte en el proceso\nquien, aunque est\u00e1 llamada\na participar en el tr\u00e1mite\nde reconstrucci\u00f3n del expediente no es\r\nla autoridad que puede satisfacer la pretensi\u00f3n de la demandante[53]. En\r\nconsecuencia, no habr\u00e1 consideraciones ni \u00f3rdenes dirigidas a estas entidades\r\nen esta sentencia.\n75.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nRelevancia constitucional. Dado que la tutela\r\ncontra providencia judicial no es un juicio\nde correcci\u00f3n sino\nuno de validez, para su procedencia es indispensable que el asunto trascienda la esfera legal y revista relevancia constitucional[54].\r\nPara dar por acreditada esta exigencia, debe justificarse razonablemente una\r\nrestricci\u00f3n al derecho fundamental que resulte, prima facie,\r\ndesproporcionada[55]. La relevancia constitucional tiene\r\ntres finalidades: (i) preservar la competencia e independencia de los jueces\nde las diferentes\r\njurisdicciones y evitar que la tutela se convierta en un escenario para\r\ndiscutir asuntos de rango legal; (ii) restringir la tutela a cuestiones que\r\nafecten los derechos fundamentales; y finalmente (iii) impedir que la tutela se convierta\nen una instancia adicional para controvertir las decisiones de los\r\njueces[56]. \n76.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCon fundamento en lo anterior, la Corte ha construido tres\r\ncriterios de an\u00e1lisis para establecer si una tutela reviste relevancia\r\nconstitucional, los cuales, en este caso en concreto se estiman satisfechos,\r\nas\u00ed: (i) La controversia versa sobre asuntos constitucionales y no meramente\r\necon\u00f3micos o legales[57]. En este caso la\r\ncontroversia no tiene un contenido econ\u00f3mico ni se circunscribe a un asunto\r\nmeramente legal, pues la accionante plantea un problema frente a la aplicaci\u00f3n\r\nde normas de rango constitucional como el debido proceso,\nel derecho a la defensa\ny la dignidad humana, que afectan directamente la libertad de la accionante\r\nque se encuentra actualmente recluida. Adem\u00e1s, la accionante explica c\u00f3mo la\r\nsentencia que cuestiona trasciende un debate sobre la aplicaci\u00f3n del estatuto\r\npenal y procesal penal, argumentando que el Tribunal desconoci\u00f3 los mandatos\r\nconstitucionales que proh\u00edben la discriminaci\u00f3n de la mujer y ordenan a las\r\nautoridades judiciales adoptar un enfoque de g\u00e9nero en los asuntos a su cargo. \n77.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\n(ii) El caso involucra un debate jur\u00eddico sobre el contenido,\r\nalcance y goce de derechos fundamentales. Por regla general las tutelas\r\ncontra providencia judicial plantean una tensi\u00f3n respecto del derecho fundamental al debido proceso\r\ncontenido en el art\u00edculo 29 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, sin\r\nperjuicio de que la vulneraci\u00f3n de este derecho conlleve a su vez el impacto de\r\notros derechos fundamentales como el derecho\na la defensa. En efecto,\nen este caso, se desprende\r\ndel escrito de tutela una vulneraci\u00f3n prima facie \u00a0del derecho\r\nfundamental al debido proceso entendido este en t\u00e9rminos generales como el\r\nconjunto de garant\u00edas que protegen al ciudadano en las actuaciones judiciales y\r\nadministrativas. En concreto, este derecho se ve comprometido con la posible indebida notificaci\u00f3n de la\r\nsentencia de segunda instancia, lo que habr\u00eda impedido que pudiera ejercer el\r\nrecurso extraordinario de casaci\u00f3n, afectando as\u00ed su derecho a acceder a la\r\njusticia. Adem\u00e1s, la accionante se\u00f1ala que el origen de la controversia radica\r\nen un abierto desconocimiento de los mandatos constitucionales que proh\u00edben a\r\nlas autoridades judiciales fundamentar sus razonamientos en estereotipos de\r\ng\u00e9nero y perpetuar la violencia contra las mujeres. Lo anterior, se\u00f1ala la\r\ndemandante, se materializ\u00f3 tanto en la valoraci\u00f3n probatoria, como en la\r\naplicaci\u00f3n de la normativa penal. \n78.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\n(iii) La tutela no es empleada como un recurso adicional para reabrir\nel debate. En el caso bajo estudio,\nla accionante, lejos de reabrir el debate surtido en el proceso\npenal ordinario, alega una actuaci\u00f3n ostensiblemente\r\narbitraria e ileg\u00edtima de la Sala Penal del Tribunal Superior del Distrito de\r\nIbagu\u00e9, que se habr\u00eda concretado en la posible\nconfiguraci\u00f3n de los defectos sustantivo, f\u00e1ctico,\r\nprocedimental y la violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n en el que incurriera la\r\nautoridad judicial. Y (iv) la tutela no tiene su origen en hechos adversos\r\nque fueron ocasionados por la misma accionante[58],\r\ntoda vez que los defectos que se alegan son atribuibles a la autoridad\r\njudicial, y no corresponden a una omisi\u00f3n o negligencia de ella. En este caso,\r\nla defensa de la accionante aleg\u00f3 en sede ordinaria la configuraci\u00f3n de la\r\nleg\u00edtima defensa o de la atenuante de ira o intenso dolor y, sin embargo, se\r\ncuestiona que el Tribunal, con argumentos basados en estereotipos, hubiera\r\ndejado de aplicar las normas que contienen bien una u otra figura, y hubiese\r\ndado a las pruebas un alcance suasorio revictimizante. De otro lado, la\r\naccionante cuestiona que correspond\u00eda al Tribunal la notificaci\u00f3n personal, y\r\nque no haberlo hecho le impidi\u00f3 conocer el contenido de la providencia y, en\r\nconsecuencia, adelantar el recurso extraordinario de casaci\u00f3n. Frente a este\r\nparticular, la Sala constata que la presunta indebida notificaci\u00f3n viola el\r\ndebido proceso y constituye un defecto procedimental absoluto cuando es\r\nconsecuencia de la conducta omisiva de la autoridad[59],\r\ny por tanto, no le es atribuible a la parte procesal que lo alega a su favor. \n79.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor todo lo anterior, se estima satisfecha la relevancia\r\nconstitucional y se contin\u00faa con el an\u00e1lisis de procedencia.\n80.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nInmediatez. El presupuesto de inmediatez se refiere a que la tutela haya sido interpuesta en un t\u00e9rmino\r\nrazonable desde la afectaci\u00f3n del derecho fundamental invocado. Este requisito\ntemporal \u0093pretende combatir\nla negligencia, el descuido o la incuria\nde quien la ha presentado, pues es deber del accionante evitar que pase un\r\ntiempo excesivo, irrazonable o injustificado desde que se present\u00f3 la actuaci\u00f3n\r\nu omisi\u00f3n que causa la amenaza o vulneraci\u00f3n de las garant\u00edas\nconstitucionales hasta la presentaci\u00f3n\r\ndel recurso de amparo\u0094 [60].\r\nCuando la tutela recae sobre providencias judiciales, la verificaci\u00f3n de la inmediatez debe ser exigente\nen la medida en que el paso del tiempo reafirma la legitimidad de las decisiones judiciales y concreta los principios de cosa juzgada y\r\nseguridad jur\u00eddica[61].\n81.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSin embargo, esta corporaci\u00f3n ha\r\nreconocido que \u0093existen situaciones en las cuales el juez constitucional debe\r\nestablecer la razonabilidad del tiempo transcurrido entre el hecho generador de\r\nla violaci\u00f3n y el reclamo presentado\u0094 [62], y en consecuencia ha identificado que no existe\nuna tardanza injustificada o irrazonable cuando\nse presenta alguna\nde estas circunstancias: (i) que exista\nun motivo v\u00e1lido para la inactividad de los accionantes; (ii) que la\r\ninactividad injustificada no vulnere el n\u00facleo esencial de derechos de terceros\r\nafectados con la decisi\u00f3n; (iii) que exista un nexo causal entre el ejercicio\r\ntard\u00edo de la acci\u00f3n y la vulneraci\u00f3n de los derechos\r\nfundamentales del interesado; y (iv) que el fundamento de la acci\u00f3n de tutela surja despu\u00e9s de acaecida la actuaci\u00f3n\r\nviolatoria de los derechos fundamentales, de cualquier forma, en un plazo no\r\nmuy alejado de la fecha de interposici\u00f3n[63].\n82.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn este caso, la Sala de Casaci\u00f3n Penal en la providencia de\r\nprimera instancia desestim\u00f3 el cumplimiento del requisito de inmediatez por\r\nconsiderar que desde la fecha de promulgaci\u00f3n de la sentencia\ncuestionada y la interposici\u00f3n\r\nde la tutela transcurrieron 18 a\u00f1os. A su vez, la Sala de Casaci\u00f3n Civil al desatar\nla impugnaci\u00f3n confirm\u00f3 la falta de inmediatez no solo por el t\u00e9rmino transcurrido desde\r\nel momento en que fue proferida la sentencia cuestionada, sino tambi\u00e9n porque\r\nentre el momento de la captura y la tutela transcurrieron 1 a\u00f1os y 8 meses, y\r\ndesde que se le remiti\u00f3 el expediente transcurrieron 7 meses.\n83.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nContrario a lo expuesto en instancia, el\r\nt\u00e9rmino que debe tenerse en cuenta para conocer la diligencia de la accionante\r\nno puede empezarse a contar desde que fue proferida la sentencia \u009623 de junio\r\nde 2005\u0096, pues la irregularidad procesal que se cuestiona fue justamente el acto de notificaci\u00f3n\r\nde dicha providencia. Como lo alega la accionante, no tuvo conocimiento de que se hubiera modificado su situaci\u00f3n jur\u00eddica,\r\nespecialmente porque se encontraba en libertad\ncondicional y viv\u00eda en una vereda apartada\nde Ibagu\u00e9, y no recibi\u00f3 citaci\u00f3n\npara la notificaci\u00f3n personal. Adem\u00e1s,\nla orden de captura fue emitida el 20 de enero de 2006 y solo se hizo efectivo hasta el 3 de febrero de 2022. As\u00ed pues, la alegada afectaci\u00f3n al debido proceso\nque se origin\u00f3 con la sentencia\ndel Tribunal Superior\nse concret\u00f3 en una afectaci\u00f3n al derecho a la libertad de la\r\naccionante 19 a\u00f1os despu\u00e9s \u0096desde que se le concedi\u00f3 la libertad condicional\u0096 y\r\nse ha mantenido en el tiempo hasta la actualidad.\n84.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAhora pues, tampoco puede evidenciarse una inactividad de la accionante\r\nposterior a la captura, pues tal como se expuso, Virgelina present\u00f3 sendas\r\npeticiones ante el Juzgado Sexto Penal del Circuito \u00965 de abril de 2022\u0096, el\r\nJuzgado Tercero de EPMS \u00963 y 28 de\r\nfebrero de 2023\u0096 y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n \u009624 y 27 de marzo, y 19 de\r\nabril todas de 2023\u0096, as\u00ed como dos tutelas\n\u009616 de marzo y 19 de abril de 2023\u0096,\nmediante las cuales solicit\u00f3 su expediente ordinario completo con\r\nmiras a valorar las posibles acciones jur\u00eddicas\na emprender. Las respuestas fueron recibidas del 3 de febrero, 1 y 16 de marzo, 8 de\r\nmayo hasta el 29 de agosto, todas de 2023. La obtenci\u00f3n del expediente no es\r\nuna diligencia caprichosa, pues constituye el fundamento probatorio principal\r\npara obtener la protecci\u00f3n de sus derechos. Lo cierto es que pese a los m\u00faltiples intentos, la accionante no logr\u00f3 satisfacer su pretensi\u00f3n, y de\r\nhecho, las instancias de tutela revelaron la\nfalta de claridad\nfrente al paradero\nde su expediente[64]. En esa medida, tras acudir a las mencionadas autoridades\r\nen varias oportunidades, y no lograr satisfacer su petici\u00f3n de manera completa,\r\nla accionante elev\u00f3 tutela dos meses despu\u00e9s de haber recibido la \u00faltima\r\nrespuesta, esto es, la asignaci\u00f3n del ORFEO a la petici\u00f3n elevada ante la\r\nFiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.\n85.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSubsidiariedad. Al ser la tutela un mecanismo de protecci\u00f3n de derechos de\r\ncar\u00e1cter residual y subsidiario \u00fanicamente ser\u00e1 procedente (i) cuando no exista\r\notro medio de defensa judicial o, cuando existiendo dicho medio, (ii) sea necesario\ncomo mecanismo transitorio para evitar un perjuicio\r\nirremediable. Por \u00faltimo, procede excepcionalmente (iii) cuando el medio\r\nordinario judicial no sea id\u00f3neo ni eficaz para la protecci\u00f3n de los derechos\r\nfundamentales, teniendo en cuenta las circunstancias en que se encuentren los\r\naccionantes.\n86.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn este caso, las sentencias de\ninstancia desestimaron el\r\ncumplimiento del requisito de subsidiariedad debido\na que la accionante no agot\u00f3 el recurso\r\nextraordinario de casaci\u00f3n\nde conformidad con el art\u00edculo\n205 de la Ley 600 de 2000, que era\r\nel estatuto procesal bajo el cual se adelant\u00f3 el proceso. En concreto, la Sala de Casaci\u00f3n Penal afirm\u00f3 que \u0093la causa\npenal seguida contra Virgelina Aguiar Cifuentes \u00fanicamente surti\u00f3 la\r\nprimera y segunda instancia y, en ambos escenarios procesales, las autoridades\r\njudiciales concluyeron la responsabilidad penal de la acusada en relaci\u00f3n con\r\nla comisi\u00f3n del delito de homicidio, en calidad de autora, pues la sentenciada\r\nno interpuso el recurso extraordinario de casaci\u00f3n\u0094[65]. Por su parte, la Sala de\r\nCasaci\u00f3n Civil se\u00f1al\u00f3 que \u0093el t\u00e9rmino para presentar el recurso de casaci\u00f3n\r\nvenci\u00f3 el 26 de julio de 2005, sin haber logrado acudir al mismo\u0094[66].\r\n\n87.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe conformidad con el art\u00edculo\n205 de la Ley 600 de 2000[67],\nel recurso extraordinario de\r\ncasaci\u00f3n \u0093procede contra las sentencias proferidas en segunda instancia por los\r\nTribunales Superiores de Distrito Judicial y el Tribunal Penal Militar, en los\r\nprocesos que se hubieren adelantado por los delitos que tengan se\u00f1alada pena\r\nprivativa de la libertad cuyo m\u00e1ximo exceda\nde ocho a\u00f1os, aun cuando\nla sanci\u00f3n impuesta\nhaya sido una medida\r\nde seguridad.\u0094. Seguidamente, el art\u00edculo 207 fija como causales para la\r\nprocedencia del recurso,\na saber: (i) cuando la sentencia sea violatoria de una\r\nnorma de derecho sustancial (si la violaci\u00f3n de la norma\nsustancial proviene de error\r\nde hecho o de derecho en la apreciaci\u00f3n de determinada prueba, es necesario que\r\nas\u00ed lo alegue el demandante); (ii) cuando la sentencia no est\u00e9 en consonancia con los cargos formulados en la resoluci\u00f3n\nde acusaci\u00f3n; y\r\n(iii) cuando la sentencia se haya dictado en un juicio viciado de nulidad[68].\r\nPara su ejercicio, el legislador previ\u00f3 que este recurso debe ser interpuesto\r\nante el Tribunal Superior \u0093dentro de los quince (15) d\u00edas siguientes a la\r\n\u00faltima notificaci\u00f3n y en un t\u00e9rmino posterior com\u00fan de treinta (30) d\u00edas se\r\npresentar\u00e1 la demanda\u0094 [69].\n88.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe un lado, si bien en principio el recurso extraordinario de\r\ncasaci\u00f3n era el mecanismo previsto por el ordenamiento jur\u00eddico para cuestionar\r\nla decisi\u00f3n del Tribunal Superior del Ibagu\u00e9, la raz\u00f3n por la que no se agot\u00f3\r\ndicho recurso es justamente una de las que se alega como vulneradora del debido\r\nproceso de la accionante, esto es, la indebida notificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia. Como se expuso previamente,\r\nla accionante cuestiona que la \u00faltima notificaci\u00f3n no fue efectuada\nen debida forma y\nque por lo tanto no tuvo conocimiento de la condena proferida por el\r\nTribunal sino hasta que fue capturada 19 a\u00f1os despu\u00e9s. \n89.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn consecuencia, encuentra la Sala que el cuestionamiento sobre\nla debida notificaci\u00f3n de la sentencia no pod\u00eda tramitarse a trav\u00e9s del recurso\r\nextraordinario de casaci\u00f3n pues, justamente, el asunto que se discute\n-el de la notificaci\u00f3n- era la condici\u00f3n previa para poder acudir a dicho recurso. En esa\r\nmedida la casaci\u00f3n no es un recurso id\u00f3neo para cuestionar la p\u00e9rdida de oportunidad en la\r\npresentaci\u00f3n del recurso extraordinario de casaci\u00f3n. As\u00ed es claro para la Sala que la valoraci\u00f3n que hicieron los jueces de instancia\r\nsobre el requisito de subsidiariedad omiti\u00f3 esta cuesti\u00f3n preliminar, la\r\npresunta configuraci\u00f3n de una vulneraci\u00f3n del debido proceso de la accionante por falta de notificaci\u00f3n, para la que mal podr\u00eda\nexig\u00edrsele haber agotado el\r\nrecurso extraordinario de casaci\u00f3n, ni ning\u00fan otro dado que al momento en que\r\nconstat\u00f3 la falta de notificaci\u00f3n, estaban vencidos los t\u00e9rminos para interponer los recursos a que hubiera\nlugar. Por tanto,\ntampoco es procedente reprochar su negligencia por haber dejado vencer\r\nel t\u00e9rmino de casaci\u00f3n en silencio.\n90.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe otro lado, el legislador dispuso la acci\u00f3n de revisi\u00f3n como un\r\nmecanismo para impugnar\nsentencias condenatorias en firme \u0093cuando\nquiera que aparezca evidente que en ellas se cometieron errores o\r\nilicitudes que hacen de la providencia un pronunciamiento contrario a derecho\u0094[70]. Sin embargo, el legislador previ\u00f3 que la procedencia de la acci\u00f3n de revisi\u00f3n\nest\u00e1 sujeta a la configuraci\u00f3n de al menos una de las causales\ncontempladas en el art\u00edculo 220 de la Ley 600 de 2000[71]. En este\r\ncaso en concreto, no se vislumbra que los reproches que efectu\u00f3 la accionante\r\nen su tutela puedan subsumirse en alguna de las causales previstas por el\r\nlegislador. En consecuencia, este mecanismo\nno es id\u00f3neo para obtener\nla protecci\u00f3n de los\r\nderechos reclamados por la accionante.\n91.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAhora bien, en cuanto a la solicitud del expediente, cabe recordar\r\nque este procedimiento se encuentra contemplado en el art\u00edculo 126 del C\u00f3digo\r\nGeneral del Proceso[72] y es el mecanismo judicial id\u00f3neo\r\nfrente a la p\u00e9rdida total o parcial\nde un expediente, y puede ser adelantado no solo por solicitud\r\nde parte sino tambi\u00e9n de oficio, de ah\u00ed que la procedencia de la tutela es\r\nexcepcional para tal efecto. Solo cuando se demuestre en el caso concreto que el mecanismo no es id\u00f3neo\no eficaz para evitar un perjuicio irremediable, es procedente acudir de\r\nmanera directa a la tutela[73]. \n92.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn el asunto sometido a revisi\u00f3n, encuentra la Sala que el\r\nprocedimiento previsto por el art\u00edculo 126 del CGP no es un mecanismo id\u00f3neo\r\npara garantizar la protecci\u00f3n al debido proceso de la accionante. Lo anterior\r\ndebido a que el proceso ordinario que se pretende reconstruir se adelant\u00f3 en 2001, s\u00f3lo hasta 2022 la accionante tuvo conocimiento de que el expediente completo se encontraba\r\nposiblemente extraviado, y a partir de entonces interpuso 8 solicitudes (entre\r\npeticiones y tutelas) para obtener el expediente completo y, adicionalmente, en la petici\u00f3n\ndel 10 de julio de 2023\r\nelevada a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, solicit\u00f3 de forma subsidiaria la\r\nreconstrucci\u00f3n del expediente sin que a la fecha se hubiera obtenido respuesta.\r\nAunado a lo anterior, el Juzgado Sexto Penal del Circuito de Ibagu\u00e9 se\u00f1al\u00f3 que\r\nel 22 de septiembre de 2014, el juez titular del despacho de la \u00e9poca inform\u00f3\nque de los 733 paquetes\nde expedientes que deb\u00edan estar en el archivo, solamente se\r\nencontraron 86, y adem\u00e1s, el jefe de archivo de la \u00e9poca inform\u00f3 que ese\r\nmaterial hab\u00eda sido descartado como basura.\n93.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn este caso resulta desproporcionado\r\nexigir a la accionante que agote la\r\nsolicitud de reconstrucci\u00f3n del expediente por las siguientes razones: (i) la\r\nnaturaleza del delito impide la reconstrucci\u00f3n de pruebas como el dictamen\r\nsexol\u00f3gico y la prueba pericial sobre el estado emocional de la accionante;\r\n(ii) someter a la accionante a la nueva obtenci\u00f3n del material probatorio ser\u00eda\r\nuna decisi\u00f3n revictimizante[74]; (iii) el paso del tiempo disminuye la calidad probatoria, pues\r\nse trata de hechos ocurridos hace 23 a\u00f1os aproximadamente; y (iv) el art\u00edculos\r\n126 del CGP no fija un t\u00e9rmino para resolver la solicitud de reconstrucci\u00f3n del\r\nexpediente. Por todo lo anterior, la tutela es el \u00fanico medio judicial eficaz e\r\nid\u00f3neo para obtener la protecci\u00f3n de sus derechos fundamentales, m\u00e1xime\r\nteniendo en cuenta que la accionante se encuentra privada\nde su libertad con ocasi\u00f3n\nal proceso que se pretende reconstruir.\n94.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nIdentificaci\u00f3n razonable de los hechos que generaron la vulneraci\u00f3n y de los derechos\nvulnerados. En virtud de este requisito, la parte actora\nen su intervenci\u00f3n debe presentar de forma clara\nlos fundamentos de la afectaci\u00f3n de derechos que se le atribuye\na la decisi\u00f3n judicial. Esto no significa que la tutela tenga\r\nexigencias de forma excesivas, sino que busca garantizar una comprensi\u00f3n del\r\nobjeto de la censura. De ah\u00ed que el demandante deba cumplir con unas \u0093cargas\r\nexplicativas m\u00ednimas\u0094 frente a las tutelas presentadas contra providencia judicial[75].\n95.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn este caso, el escrito\nde tutela cumpli\u00f3\ncon las cargas\nargumentativas m\u00ednimas necesarias para poder adelantar un estudio de\r\nfondo, ya que: (i) identific\u00f3 los derechos fundamentales afectados, pues\r\nla accionante invoc\u00f3 la necesidad de protecci\u00f3n de sus derechos\nfundamentales al debido\nproceso y derecho de defensa; (ii) expuso los hechos que generan la vulneraci\u00f3n, esto es, la accionante delimit\u00f3 los\r\nhechos a aqu\u00e9llos atribuibles a la Sala Penal del Tribunal Superior del Distrito de Ibagu\u00e9 y se corrobora que no pretende que esta Sala revise\n\u00edntegramente el proceso\njudicial de instancia\no se reabran debates legales all\u00ed adelantados ; y (iii) se\u00f1al\u00f3 m\u00ednimamente de qu\u00e9 forma la\r\nprovidencia es contraria al orden jur\u00eddico, pues explic\u00f3 las razones por\r\nlas que, a su juicio, la sentencia cuestionada viol\u00f3 el derecho fundamental al\r\ndebido proceso, y expuso las razones por las que a su juicio la providencia\r\nincurri\u00f3 en los defectos sustantivo, f\u00e1ctico, procedimental, y violaci\u00f3n\r\ndirecta a la Constituci\u00f3n.\n96.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nQue no se cuestione una sentencia de\r\ntutela ni de control abstracto de constitucionalidad o una sentencia del\r\nConsejo de Estado de nulidad por inconstitucionalidad. Por \u00faltimo, la tutela no se presenta contra otra sentencia de\r\ntutela, ni se trata de una sentencia de control abstracto de constitucionalidad\r\nde esta corporaci\u00f3n o del Consejo de Estado, sino que versa sobre la\r\nprovidencia proferida por la Sala de Decisi\u00f3n Penal del Tribunal Superior del\r\nDistrito de Ibagu\u00e9.\n\u00a0\n3.\u00a0\u00a0 An\u00e1lisis de los\r\nrequisitos espec\u00edficos de procedencia de la tutela contra providencia judicial\n\u00a0\n97.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa\r\nprocedencia de la tutela como mecanismo de protecci\u00f3n constitucional resulta\r\nexcepcional cuando se interpone contra providencias judiciales, pues pueden\r\nverse comprometidos los principios de autonom\u00eda judicial y seguridad jur\u00eddica.\r\nPor ello, el an\u00e1lisis de procedencia implica verificar que se cumpla al menos\nuno de los siguientes requisitos de car\u00e1cter\r\nespec\u00edfico[76]: (i) defecto org\u00e1nico, que se\r\npresenta cuando la providencia impugnada fue proferida por un funcionario\r\njudicial que carec\u00eda de competencia para adoptarla[77];\r\n(ii) defecto procedimental, que se origina cuando la decisi\u00f3n judicial\r\ncuestionada se adopt\u00f3 con desconocimiento del procedimiento establecido, y que\r\nconstituye un defecto procedimental absoluto que conlleva la nulidad\ndel proceso, cuando\nse trata de una indebida notificaci\u00f3n judicial[78];\r\n(iii) defecto f\u00e1ctico, que se configura cuando el juez carece de apoyo\r\nprobatorio para la aplicaci\u00f3n del supuesto legal en que se sustenta la decisi\u00f3n\r\ncuestionada, o cuando la valoraci\u00f3n de la prueba fue absolutamente equivocada[79];\r\n(iv) defecto material o sustantivo, que ocurre cuando se decide con base\r\nen normas inexistentes, inconstitucionales o claramente inaplicables al caso\r\nconcreto; cuando se presenta una evidente y grosera contradicci\u00f3n entre los\r\nfundamentos y la decisi\u00f3n; o cuando se otorga a la norma jur\u00eddica un sentido y\r\nalcance que no tiene, entre otros supuestos[80]; (v) error inducido, que\r\nsucede cuando la decisi\u00f3n que vulnera los derechos fundamentales del accionante\r\nes producto de un enga\u00f1o por parte de terceros[81];\ny (vi) falta de motivaci\u00f3n, que implica el incumplimiento\r\ndel deber de dar cuenta de los fundamentos f\u00e1cticos y jur\u00eddicos de la decisi\u00f3n[82].\n\u00a0\n98.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn concreto, la accionante indic\u00f3 que la decisi\u00f3n adoptada\r\nincurri\u00f3 en los defectos (i) sustantivo, por la indebida aplicaci\u00f3n del\r\nart\u00edculo 57 del C\u00f3digo Penal, debido a un interpretaci\u00f3n basada en estereotipos\r\nde g\u00e9nero err\u00f3neos; (ii) f\u00e1ctico, por emplear estereotipos de g\u00e9nero equivocados\r\nque llevaron a la indebida valoraci\u00f3n de su testimonio, al desconocimiento de su\r\ncalidad de v\u00edctima, y a la falta de valoraci\u00f3n del dictamen sexol\u00f3gico; (iii) procedimental,\r\npor la indebida notificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia, y por la\r\nfalta de defensa t\u00e9cnica; y (iv) violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n, espec\u00edficamente\r\nde los art\u00edculos 13 y 43 as\u00ed como de la Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1, al no\r\ncumplir con las obligaciones de erradicar todas las formas de violencia de\r\ng\u00e9nero. Adem\u00e1s, cuestion\u00f3 la finalidad de la ejecuci\u00f3n de la pena en su caso.\n\u00a0\n99.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn conclusi\u00f3n, la accionante cumpli\u00f3 con la carga argumentativa\r\nespec\u00edfica exigida en el caso de tutelas contra providencia judicial y, por\r\ntanto, la Sala encuentra procedente la\r\npresente acci\u00f3n de tutela y continuar\u00e1\r\ncon el estudio de fondo de los defectos planteados en el escrito de tutela,\r\nprevia consideraci\u00f3n de los aspectos normativos y dogm\u00e1ticos necesarios para\r\nhacer el an\u00e1lisis del caso concreto.\n\u00a0\n4.\u00a0\u00a0 Principio de publicidad y r\u00e9gimen de notificaciones en la Ley 600\r\nde 2000\n100.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa notificaci\u00f3n es el acto mediante el cual se pone en conocimiento de los sujetos procesales el contenido de\r\nlas actuaciones que se surtan dentro del proceso y, as\u00ed, garantizar los derechos de defensa, contradicci\u00f3n y debido proceso[83]. As\u00ed, \u0093la\r\nnotificaci\u00f3n tambi\u00e9n determina el momento exacto en el cual la persona\ninteresada ha conocido\nla providencia, y el correlativo inicio del t\u00e9rmino preclusivo dentro del cual puede llevar a\r\ncabo los actos procesales a su cargo\u0094[84]. En esa medida, la notificaci\u00f3n cumple una doble funci\u00f3n pues,\npor un lado, permite garantizar el debido proceso,\ny por el otro, asegura los\r\nprincipios de celeridad y eficacia de la funci\u00f3n judicial al determinar el\r\nmomento a partir del cual empiezan a correr los t\u00e9rminos procesales.\n101.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nFrente a esta \u00faltima funci\u00f3n, la jurisprudencia constitucional ha\r\ndestacado que el principio de publicidad en las actuaciones judiciales es uno de los ejes axiales de la\r\nadministraci\u00f3n p\u00fablica de conformidad con el art\u00edculo 228 constitucional, y que por tanto no puede verse como una simple\r\nformalidad procesal, sino como el medio para garantizar la eficacia de la\r\nfunci\u00f3n judicial[85].\r\nAdicionalmente, ha se\u00f1alado que el principio de publicidad \u0093tendr\u00e1\nque cumplirse con especial rigorismo en los casos\nen que el conocimiento completo y oportuno\nde las decisiones, adem\u00e1s del derecho\r\nde defensa, compromete la presunci\u00f3n de inocencia y el derecho\na la libertad personal\u0094[86]. \n\u00a0\n102.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn l\u00ednea con lo anterior, el principio de publicidad en torno a la\r\nadministraci\u00f3n de justicia se concreta en dos escenarios. De un lado, como una\r\ngarant\u00eda del debido proceso, esto es, que es deber de los jueces asegurarse de que tanto las partes\ncomo los sujetos\nprocesales conocer\u00e1n las actuaciones que se surtan\ndentro del proceso.\nDe otro lado, como una garant\u00eda del derecho al acceso a la\r\ninformaci\u00f3n p\u00fablica, que se traduce en el derecho de los ciudadanos de conocer\r\nlas decisiones judiciales[87]. \n\u00a0\n103.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl art\u00edculo 176 de la Ley 600 de 2000 se\u00f1ala las providencias que\r\ndeben notificarse, entre las que se incluyen las sentencias, las providencias\r\ninterlocutorias, de sustanciaci\u00f3n, entre otras. Seguidamente, el art\u00edculo 177\r\nse\u00f1ala que las notificaciones pueden ser de distintos tipos: personal, por\r\nestado, por edicto, por conducta concluyente y en estrados. A su vez, el\r\nart\u00edculo 178 dispone que \u0093las notificaciones al sindicado que se encuentre\r\nprivado de la libertad, al Fiscal General de la Naci\u00f3n o su delegado cuando\r\nact\u00faen como sujetos procesales y al Ministerio P\u00fablico se har\u00e1n de forma\r\npersonal.\u00bd\u00bd Las notificaciones al\r\nsindicado que no estuviere detenido y a los\ndem\u00e1s sujetos procesales se har\u00e1n personalmente si se presentaren en la secretar\u00eda\r\ndentro de los tres (3) d\u00edas siguientes al de la fecha de la providencia, pasado\r\nese t\u00e9rmino se notificar\u00e1 por estado a los sujetos procesales que no fueron\r\nenterados en forma personal\u0094. Por su parte, los art\u00edculos 179 y 180 prev\u00e9n respectivamente la notificaci\u00f3n de los autos\ny de las sentencias. Estas\r\n\u00faltimas, se notifican por edicto \u0093si no fuere posible su notificaci\u00f3n personal dentro\r\nde los tres (3) d\u00edas siguientes a su expedici\u00f3n\u0094 [88]. \n\u00a0\n104.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe lo anterior se deriva que el legislador diferenci\u00f3 la forma de\r\nnotificaci\u00f3n seg\u00fan los sujetos procesales. As\u00ed pues, el sindicado que se\r\nencuentre privado de la libertad, el Fiscal General de Naci\u00f3n o su delegado\r\n\u0096cuando act\u00faen como sujetos procesales\u0096, y el representante del Ministerio\r\nP\u00fablico, se notificar\u00e1n personalmente[89]. En cambio, los dem\u00e1s sujetos\r\nprocesales, incluyendo el sindicado no privado de la libertad, se notificar\u00e1n\r\npersonalmente s\u00f3lo si se presentan en la secretar\u00eda en los 3 d\u00edas\nsiguientes a la fecha de la providencia, para lo cual, deber\u00e1n librarse\nlas citaciones\r\ncorrespondientes. Vencido este t\u00e9rmino, la notificaci\u00f3n se har\u00e1 a trav\u00e9s de los\r\nmedios supletorios[90]. \n\u00a0\n105.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn concordancia con el art\u00edculo 187, el 180 se\u00f1ala que \u0093la\r\nsentencia se notificar\u00e1 por edicto, si no fuere posible su notificaci\u00f3n\r\npersonal dentro de los tres (3) d\u00edas siguientes a su expedici\u00f3n (\u0085). La notificaci\u00f3n se entender\u00e1\r\nsurtida al vencimiento del t\u00e9rmino de fijaci\u00f3n\r\ndel edicto\u0094 (\u00e9nfasis a\u00f1adido).\r\nSin embargo, la ley procesal no previ\u00f3 una \u00fanica forma para dar cumplimiento a la notificaci\u00f3n personal, por lo que puede efectuarse bien por\r\nla comparecencia de la parte a la secretar\u00eda del despacho, o a trav\u00e9s de una\r\ncomunicaci\u00f3n, \u0093pero siempre\nobservando que la parte tenga a su disposici\u00f3n\r\nel contenido total de la decisi\u00f3n judicial\ncuya publicidad se requiere y se deje constancia de su enteramiento\r\npersonal\u0094[91]. Solo una lectura de esta norma, que\r\nindique que procede agotar la notificaci\u00f3n personal antes de fijar el edicto, es compatible con el derecho\nfundamental al debido\nproceso y con el\r\nprincipio de publicidad que rige las actuaciones judiciales.\n\u00a0\n106.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAhora bien, la jurisprudencia de la Sala de Casaci\u00f3n Penal ha\r\nprecisado que los t\u00e9rminos descritos para surtir las notificaciones se aplican siempre que la decisi\u00f3n haya sido proferida dentro del\r\nmarco temporal previsto por la ley, de modo que \u0093si la resoluci\u00f3n, auto o\r\nsentencia, es proferida dentro del marco temporal legal, no es menester oficiar\r\na los sujetos procesales, salvo cuando la misma normatividad compele a ello. Y\r\nlo contrario: si la determinaci\u00f3n judicial es posterior a la frontera m\u00e1xima\r\nde tiempo establecida en la ley, nace el deber judicial de comunicar a las \u0091partes',\r\npara que se acerquen a la notificaci\u00f3n, as\u00ed la ley, en el caso concreto,\r\nno lo exija\u0094[92] (\u00e9nfasis a\u00f1adido). Esta obligaci\u00f3n de notificar personalmente a\r\ntodos los sujetos procesales de aquellas decisiones proferidas por fuera del t\u00e9rmino de ley encuentra\nfundamento en la necesidad\r\nde materializar la garant\u00eda de publicidad de conformidad con el art\u00edculo\n228 constitucional, que exige a los funcionarios judiciales desplegar\r\ntodos los actos necesarios para dar a conocer sus decisiones, y de este modo, garantizar el derecho fundamental al\r\ndebido proceso.\n\u00a0\n107.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn particular, en cuanto al t\u00e9rmino para dictar sentencia en\r\nsegunda instancia en materia penal, el art\u00edculo 201 de la Ley 600 de 2000, que\r\nse encuentra en el cap\u00edtulo VIII titulado \u0093segunda instancia\u0094 del t\u00edtulo V\r\nsobre la \u0093actuaci\u00f3n procesal\u0094 se\u00f1ala que \u0093cuando se hubiese concedido el\r\nrecurso de apelaci\u00f3n, efectuado el reparto\nen segunda instancia, el proceso se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n\r\ndel funcionario respectivo, quien deber\u00e1 resolverlo dentro de los quince (15) d\u00edas siguientes\u0094 (\u00e9nfasis\r\na\u00f1adido).\n\u00a0\n108.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nTambi\u00e9n la jurisprudencia ha reconocido que existe el deber de las\r\npartes y sus apoderados de estar atentos\nal curso de sus procesos\npues el juez puede, en cualquier momento del t\u00e9rmino legal, proferir una\r\ndecisi\u00f3n. Sin embargo, este deber\nencuentra sus l\u00edmites\nen la correlativa obligaci\u00f3n de los\r\nfuncionarios judiciales de observar los plazos\r\nfijados por la ley. En palabras\r\nde la Corte Suprema de Justicia \u0093el deber de la \u0091parte\u0092\nes correlativo al deber\r\njudicial. Por ello le compete estar cerca del despacho judicial, porque este,\r\npor ejemplo, puede proferir su sentencia dentro\nde los 15 d\u00edas siguientes a la terminaci\u00f3n de\r\nla audiencia, como dice el art\u00edculo 410.2 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal.\r\nMas [sic] si el fallo no es dictado dentro de esos d\u00edas, el deber compulsivo\r\npara las \u0091partes\u0092 pierde peso\u0094[93].\n\u00a0\n109.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAl respecto es importante recordar\nque el art\u00edculo 16 de la Ley 600 de 2000 \u0093en la actuaci\u00f3n procesal los\r\nfuncionarios judiciales har\u00e1n prevalecer el derecho sustancial y buscar\u00e1n su\r\nefectividad\u0094 y que, a su vez, el art\u00edculo 142.1 del CPP se\u00f1ala como deber de\r\nlos servidores judiciales el de \u0093resolver los asuntos sometidos a su\r\nconsideraci\u00f3n dentro de los t\u00e9rminos previstos en la ley y con sujeci\u00f3n a los\r\nprincipios y garant\u00edas que orientan el ejercicio de la funci\u00f3n jurisdiccional\u0094.\r\nAdicionalmente, el art\u00edculo 153.7 de la Ley 270 de 1996[94]\r\ncontempla como deber de los funcionarios, el de observar estrictamente los\r\nt\u00e9rminos fijados para atender los distintos asuntos y diligencias, y en el\r\ncumplimiento de funciones debe obrar con lealtad e imparcialidad (art. 153.2);\r\nla inobservancia de los t\u00e9rminos procesales es considerada como falta por el\r\nlegislador penal (art. 143.10). \n\u00a0\n110.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nA partir de estas consideraciones, concluye la Sala que si bien la\r\nLey 600 de 2000 dispuso que la notificaci\u00f3n de la sentencia al sindicado no\r\ndetenido debe surtirse de forma personal cuando\nse presente en la secretar\u00eda dentro de los 3 d\u00edas\r\nsiguientes a la fecha de la providencia, esta condici\u00f3n requiere ser matizada\r\nal menos en dos sentidos: (i) para ello deber\u00e1 adelantarse la correspondiente\r\ncitaci\u00f3n por los medios que se consideren eficaces; y (ii) cuando la providencia es obtenida por fuera del t\u00e9rmino legal,\n\u00a0\n5.\u00a0\u00a0 La obligaci\u00f3n de las autoridades judiciales de adoptar\nun enfoque de g\u00e9nero.\r\nReiteraci\u00f3n de jurisprudencia\n111.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl art\u00edculo 13 de la Constituci\u00f3n consagra la igualdad de todas\r\nlas personas y reconoce que \u0093nacen libres e iguales ante la ley, recibir\u00e1n la\r\nmisma protecci\u00f3n y trato de las autoridades y gozar\u00e1n de los mismos derechos, libertades y oportunidades sin ninguna discriminaci\u00f3n por razones de sexo, raza, origen nacional o familiar, lengua,\nreligi\u00f3n, opini\u00f3n pol\u00edtica\no filos\u00f3fica\u0094. Por su parte, el art\u00edculo 43 de la Carta, dispone\nexpresamente que las mujeres\nno podr\u00e1n ser discriminadas y se\u00f1ala que \u0093[l]a mujer y el hombre\r\ntienen iguales derechos y oportunidades. La mujer no podr\u00e1 ser sometida a\r\nninguna clase de discriminaci\u00f3n\u0094. A partir de estos postulados, la Corte\r\nConstitucional ha afirmado el mandato del Constituyente de garantizar los derechos\r\nde las mujeres en clave de igualdad[95].\n112.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn ese marco,\ny en armon\u00eda con diversos\ninstrumentos internacionales\r\nsuscritos por Colombia, la Corte ha reconocido que corresponde al Estado asumir\r\ndeberes espec\u00edficos para prevenir, erradicar y sancionar la violencia contra la mujer. Esta obligaci\u00f3n vincula\nm\u00e1s vigorosamente a los operadores judiciales en tanto que la\r\nadministraci\u00f3n de justicia es un escenario para la defensa y protecci\u00f3n de los\r\nderechos y libertades fundamentales.\n113.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEntre otros, el art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n Interamericana para\r\nPrevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra\nla Mujer (Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Para\u0301) establece como obligaci\u00f3n del Estado la de \u0093a. abstenerse de\r\ncualquier acci\u00f3n o pr\u00e1ctica de violencia contra la mujer y velar por que las\r\nautoridades, sus funcionarios, personal y agentes e instituciones se comporten\r\nde conformidad con esta obligaci\u00f3n; b. actuar con la debida diligencia para prevenir, investigar y sancionar la violencia contra la mujer\u0094. Seguidamente, el art\u00edculo 8\r\nestablece que los Estados parte convienen en adoptar, en forma progresiva,\r\nmedidas espec\u00edficas para \u0093fomentar la educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del personal en\r\nla administraci\u00f3n de justicia, policial y dem\u00e1s funcionarios encargados de la aplicaci\u00f3n de la ley, as\u00ed como del personal a cuyo cargo est\u00e9 la\r\naplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, sanci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de la\r\nviolencia contra la mujer\u0094.\n114.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn esta misma l\u00ednea, la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW, por sus siglas eningl\u00e9s)\r\nrecoge las principales obligaciones que los Estados miembros de la ONU deben\r\ncumplir, \u0093evitando la reproducci\u00f3n de distintos tipos de discriminaci\u00f3n en\r\ncontra de la mujer\u0094. Este instrumento exige\na los Estados reforzar los est\u00e1ndares\r\nde protecci\u00f3n jur\u00eddica de la mujer en todos los \u00e1mbitos.\n115.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEsta corporaci\u00f3n ha reconocido que la metodolog\u00eda del enfoque de\r\ng\u00e9nero es un deber de los funcionarios del Estado de garantizar el derecho\r\nfundamental a una vida libre de violencia, y en especial,\nde los funcionarios judiciales a la hora de administrar justicia. En\r\nestos casos, la Corte ha entendido que los jueces que conocen de fen\u00f3menos de\r\nviolencia contra la mujer, no solo se limitan\na la labor del reconocimiento de derechos \u0096cuando\r\nhay lugar a ello\u0096, sino que adem\u00e1s,\npueden contribuir a erradicar patrones\nde desigualdad y discriminaci\u00f3n. En la Sentencia\nT-093 de 2019, la Sala se\u00f1al\u00f3\r\nque \u0093el derecho fundamental a una vida libre de violencia implica, desde su dimensi\u00f3n positiva, el deber judicial\r\nde aplicar el enfoque diferencial con perspectiva de g\u00e9nero en todos aquellos\ncasos en los cuales se tenga sospecha de una posible situaci\u00f3n de\r\nviolencia de g\u00e9nero. Esta obligaci\u00f3n a su vez, vincula a todas las\r\njurisdicciones y en todos los procesos\u0094.\n116.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl deber de incorporar la perspectiva o enfoque de g\u00e9nero en la\r\nadministraci\u00f3n de justicia se traduce en hacer efectivo el derecho a la\r\nigualdad de las mujeres, como respuesta a la obligaci\u00f3n constitucional, legal\r\ne internacional de combatir la discriminaci\u00f3n y, en cada caso concreto,\r\nremediar las situaciones asim\u00e9tricas de poder que perjudican a las mujeres. De acuerdo\ncon la jurisprudencia de la Corte Constitucional, el empleo de la\r\nperspectiva de g\u00e9nero\n(i) no implica una actuaci\u00f3n parcializada del juez, sino\r\nque reclama independencia e imparcialidad por su parte;\n(ii) pone de presente\r\nla necesidad de que la autoridad judicial no\r\nperpet\u00fae estereotipos de g\u00e9nero discriminatorios; y (iii) impone al juez, al\r\nanalizar supuestos de violencia contra la mujer, un abordaje multinivel para\r\nconsiderar tanto fuentes normativas de diferente orden, como el contexto sociol\u00f3gico de los hechos[96].\r\n\n117.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn el marco de la tutela contra providencia judicial, la Corte ha\r\nreconocido que la ausencia del enfoque de g\u00e9nero, seg\u00fan como se presente, puede configurar un defecto que habilite su procedencia excepcional[97].\r\nEsta es una obligaci\u00f3n de los jueces en su funci\u00f3n\nde administrar justicia, que busca evitar la revictimizaci\u00f3n[98] y no incurrir\nen violencia institucional, entendida como aquella que se presenta\n\u0093con las actuaciones de los distintos operadores judiciales, quienes\r\ntoman decisiones con fundamento en actitudes\nsociales discriminatorias que perpet\u00faan la impunidad para los actos de violencia contra la mujer\u0094[99].\r\nPor lo anterior, las autoridades deben ser diligentes en la visibilizaci\u00f3n de\r\nla violencia contra la mujer y su erradicaci\u00f3n[100].\n118.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCon fundamento en lo\r\nanterior, la Corporaci\u00f3n ha construido\r\nuna serie de par\u00e1metros o deberes\nque corresponde a los jueces\natender para garantizar una adecuada aplicaci\u00f3n del\r\nenfoque de g\u00e9nero: (i) desplegar toda la actividad judicial \u0096en el marco de sus\r\ncompetencias\u0096 para garantizar los derechos en disputa\ny la dignidad de las mujeres; (ii) analizar los hechos, las pruebas y las normas\ncon base en interpretaciones sistem\u00e1ticas de la realidad, de manera que en ese ejercicio\r\nhermen\u00e9utico se reconozca que las mujeres han sido un grupo tradicionalmente\r\ndiscriminado y como tal, se justifica\r\nun trato diferencial[101]; (iii) no tomar decisiones con base en estereotipos de g\u00e9nero;\r\n(iv) evitar la revictimizaci\u00f3n de la mujer; (v) reconocer las diferencias entre hombres y mujeres; (vi) ajustar la carga probatoria en casos de\r\nviolencia o discriminaci\u00f3n, privilegiando los indicios sobre las pruebas\r\ndirectas, cuando estas \u00faltimas resulten insuficientes; (vii) considerar el rol\r\ntransformador o perpetuador de las decisiones judiciales; y (viii)\nefectuar un an\u00e1lisis r\u00edgido\r\nsobre las actuaciones de quien presuntamente comete la violencia[102]. \n119.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn concreto, cuando la providencia judicial que se analiza involucra la investigaci\u00f3n y juzgamiento\r\nde violencia sexual, la jurisprudencia ha insistido en que las autoridades judiciales \u0096incluidos no solo los jueces sino tambi\u00e9n los fiscales\u0096 tienen la\r\nobligaci\u00f3n de adelantar las respectivas indagaciones en cumplimiento del deber\r\nde la debida diligencia. Para la Corte, esta se \u00a0traduce en los deberes\nconcretos de (i) investigar oportunamente\r\ny dentro de un plazo razonable; (ii) no tomar decisiones discriminatorias\r\nbasadas en estereotipos de g\u00e9nero; (iii) brindar a las v\u00edctimas oportunidades\r\npara ser o\u00eddas y participar dentro del proceso, as\u00ed como tomar en cuenta\nsus opiniones y reclamos, y adoptar mecanismos para facilitar la declaraci\u00f3n y para proteger su intimidad;\r\n(iv) dictar mandatos judiciales de amparo\npara evitar nuevas\nagresiones, y garantizar la seguridad de la\r\nv\u00edctima y su familia durante y despu\u00e9s del proceso; (v) dar aviso a las\r\nv\u00edctimas de la liberaci\u00f3n de los agresores; (vi) brindar informaci\u00f3n a las\r\nv\u00edctimas sobre sus derechos y la forma\nc\u00f3mo puede participar en el proceso, as\u00ed como brindar orientaci\u00f3n\r\npsicol\u00f3gica; (vii) permitir a las v\u00edctimas solicitar el control de legalidad de las decisiones que afectan sus derechos; y (viii)\r\nguardar la debida reserva de la identidad de la v\u00edctima[103].\n6.\u00a0\u00a0 La circunstancia de culpabilidad disminuida de ira o intenso dolor en escenarios de violencia contra\r\nla mujer\n120.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl principio de culpabilidad constituye una garant\u00eda constitucional[104]. De\r\nconformidad con la jurisprudencia de esta Corporaci\u00f3n, este principio encuentra su arraigo constitucional, tanto en el debido proceso\ncontenido en el art\u00edculo 29\r\nsuperior, como en el principio de presunci\u00f3n de inocencia, seg\u00fan el cual \u0093toda\r\npersona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente\r\nculpable\u0094. Adem\u00e1s, de estas disposiciones se desprenden ciertos mandatos para\r\nel derecho penal: (i) el derecho penal es uno de acto -y no de autor-, esto es,\r\nel objeto de la sanci\u00f3n debe ser una exterioridad del sujeto y no un aspecto interior\nde la personalidad del agente o\nlos meros pensamientos; (ii) la prohibici\u00f3n de la responsabilidad objetiva, seg\u00fan la cual solo puede imponerse una pena a quien\r\nha actuado culpablemente, es decir,\ncon dolo o con culpa; y (iii) la\r\nproporcionalidad de la pena seg\u00fan la\r\nexigibilidad de la conducta conforme a derecho[105].\r\n\n121.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn l\u00ednea con lo anterior, el principio de culpabilidad que se desprende de la Constituci\u00f3n de 1991 supone\nque para que una persona\nsea sancionada penalmente,\r\ndeben coexistir en su conducta, al menos tres elementos, que son la tipicidad,\r\nla antijuridicidad y la culpabilidad, y esta \u00faltima podr\u00e1 graduarse seg\u00fan los\r\nm\u00f3viles de la conducta, siempre que el legislador los hubiere considerado relevantes, y podr\u00e1 resultar un factor determinante para atenuar, agravar o eximir la pena[106]. \n122.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe conformidad con la Constituci\u00f3n, el C\u00f3digo Penal colombiano\r\nprev\u00e9 un sistema de responsabilidad penal subjetivo en el que el principio\nde culpabilidad se manifiesta al menos en dos sentidos. En primer lugar,\r\nla culpabilidad se contrapone al concepto de\nresponsabilidad objetiva, esto es, s\u00f3lo\nel dolo o la culpa\nson modalidades de realizaci\u00f3n de la adecuaci\u00f3n t\u00edpica o, dicho de otro modo, la conexi\u00f3n subjetiva entre el\r\nsujeto y su conducta resulta exigencia sine qua non de la\r\nresponsabilidad penal102.\n123.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn segundo lugar,\nel principio de culpabilidad hace referencia al juicio\r\nde reproche que se formula\nal autor de una conducta\nt\u00edpica y antijur\u00eddica, por haber tenido la capacidad de comprender la ilicitud de su\r\nconducta, y no haber adecuado su conducta conforme a ello, pudiendo hacerlo.\r\nPor lo anterior, se han reconocido circunstancias de exclusi\u00f3n de culpabilidad,\r\nen las que no es exigible\notra conducta, como (i) la inimputabilidad; (ii) el actuar bajo un error de prohibici\u00f3n; y (iii) la no exigibilidad de otra conducta[107]. El ordenamiento tambi\u00e9n\ncontempla circunstancias de culpabilidad disminuida, como la ira o intenso dolor[108]. \n124.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEsta \u00faltima fue prevista en el C\u00f3digo Penal colombiano como\r\ncircunstancia de culpabilidad disminuida, en estos t\u00e9rminos: \u0093el que realice la\r\nconducta punible en estado de ira o de intenso dolor, causados por comportamiento\r\najeno grave e injustificado, incurrir\u00e1 en pena no menor de la sexta parte del m\u00ednimo ni mayor de la mitad del m\u00e1ximo\nde la se\u00f1alada en la\r\nrespectiva disposici\u00f3n\u0094 [109]. \n125.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPara que se configure esta atenuante, es necesario que concurran\r\ntres elementos. Primero, un acto grave e injusto realizado por la\r\nv\u00edctima que provoca una alteraci\u00f3n emocional en quien luego realiza la conducta\r\ndelictiva. Este acto desencadenante debe ser ajeno a la conducta del\r\nsujeto activo del delito y debe tener la entidad suficiente para provocar un\r\nestado de alteraci\u00f3n emocional[110]. Segundo,\nel impulso violento\nocasionado en un estado\r\nde ira o intenso dolor, que se refiere al factor interno que impulsa al\r\nsujeto activo a reaccionar violentamente ante la provocaci\u00f3n[111].\r\nY, tercero, la relaci\u00f3n causal entre la provocaci\u00f3n y la reacci\u00f3n que da lugar\r\na una responsabilidad penal atenuada[112].\n126.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Sala de Casaci\u00f3n Penal ha reconocido que no considerar la ira o\r\nintenso dolor constituye un defecto que incluso puede habilitar la casaci\u00f3n\r\noficiosa de la sentencia[113], por considerar que una valoraci\u00f3n de esa naturaleza puede\r\nconstituir una violaci\u00f3n al principio de estricta legalidad como a la\r\nprohibici\u00f3n de exceso, o principio de proporcionalidad, l\u00edmites materiales del\r\nderecho penal que encuentran arraigo constitucional en los art\u00edculos 1, 2, 29\r\nde la Carta Pol\u00edtica[114]. En este sentido, es especialmente relevante para el caso bajo\r\nestudio, la Sentencia con radicado n.\u00ba 27595 del 7 de abril de 2010, en la que\r\nla Sala de Casaci\u00f3n Penal cas\u00f3 de oficio la sentencia del Tribunal Superior de\r\nBarranquilla \u0096que modific\u00f3 la calificaci\u00f3n jur\u00eddica de homicidio atenuado por\r\nuna de homicidio simple\u0096, tras considerar que el Tribunal desconoci\u00f3 el estado\r\nde ira o intenso dolor reconocido por la primera instancia, afirmando que la\r\nconducta punible de homicidio ejecutada por la procesada \u0093obedeci\u00f3 a los celos\r\ny no al maltrato vivido por la mujer\u0094[115]. En esta sentencia, la Sala evidenci\u00f3 que el Tribunal, adem\u00e1s de haber adelantado una\r\ninterpretaci\u00f3n parcializada del acervo probatorio, incurri\u00f3 \u0093en una valoraci\u00f3n discriminatoria en contra de la mujer, no s\u00f3lo al ignorar o minimizar\r\ntodos los aspectos f\u00e1cticos narrados por [la procesada], sino tambi\u00e9n al\r\nestimar que el solo acto de ser encerrada en un inmueble sin alimentos carec\u00eda\nde las connotaciones de gravedad\nnecesarias para producir consecuencias jur\u00eddicas en la imposici\u00f3n de la\r\npena o en la determinaci\u00f3n del grado de reproche, e incluso al sugerir que\r\npod\u00eda tratarse de un acto tolerado por esta persona\u0094.\nEn consecuencia, confirm\u00f3\nla sentencia de primera instancia que\r\nreconoci\u00f3 que la v\u00edctima actu\u00f3 motivada por ira o intenso dolor. \n127.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe ah\u00ed que, desconocer una circunstancia de menor punibilidad no\r\nsolo vulnera el principio de culpabilidad, sino que configura una verdadera\r\nvulneraci\u00f3n al debido proceso consagrado en el art\u00edculo 29 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica\ny, en casos de violencia contra la mujer, desconoce que \u00e9sta constituye una agresi\u00f3n grave\r\ne injusta que puede determinar el comportamiento de la mujer agredida. \n\u00a0\n7.\u00a0\u00a0\r\nLa leg\u00edtima\ndefensa en escenarios de violencia contra\nla mujer\n128.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor su parte, el art\u00edculo 32-6 del C\u00f3digo Penal\r\ncontempla la figura de la leg\u00edtima\r\ndefensa en estos t\u00e9rminos, \u0093no habr\u00e1 lugar a la responsabilidad penal cuando:\r\n(\u0085) Se obre por la necesidad de defender un derecho propio o ajeno contra\r\ninjusta agresi\u00f3n actual o inminente, siempre que la defensa sea proporcionada a\r\nla agresi\u00f3n\u0094.\n129.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa leg\u00edtima defensa es figura permisiva, seg\u00fan la cual, una\r\nconducta que est\u00e9 prevista\ncomo delito deja de serlo debido a las circunstancias que la rodean, y de\r\nesta manera, excluye la sanci\u00f3n. Se trata de una colisi\u00f3n de bienes jur\u00eddicos en la que el legislador dio prelaci\u00f3n a los bienes\nde quien es agredido por encima de los del agresor[116]. Esta figura\r\nest\u00e1 prevista para defender y proteger los bienes jur\u00eddicos cuando estos son\r\ninjustamente agredidos, y encuentra su fundamentaci\u00f3n en la necesidad de que el\r\nordenamiento jur\u00eddico proteja\nlos bienes jur\u00eddicos de los particulares, no solo a trav\u00e9s de\r\nlos \u00f3rganos del Estado, sino, permitiendo a los individuos su directa protecci\u00f3n, de ah\u00ed que es posible\nque el \u00e1nimo de defenderse concurra con otras motivaciones[117].\r\n\n130.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPara que se configure esta causal es necesario que concurran los\r\nsiguientes elementos: (i) que haya una agresi\u00f3n\r\ninjusta, es decir, una acci\u00f3n\r\nantijur\u00eddica e intencional que ponga en peligro alg\u00fan bien jur\u00eddico en\r\nprincipio individual; (ii) que la agresi\u00f3n sea actual o inminente, esto\r\nes, que al momento de la defensa todav\u00eda sea posible proteger el bien jur\u00eddico;\r\n(iii) que la defensa sea necesaria, esto es, que resulte id\u00f3nea\npara proteger el bien\r\njur\u00eddico de la injusta agresi\u00f3n; (iv) que la\ndefensa sea proporcional respecto de la respuesta\ny los medios empleados para repeler el ataque, esto es, que el\r\nmedio empleado para defenderse sea el menos lesivo de los disponibles siempre\r\nque este permita eliminar definitivamente el peligro[118]; y (v) que la agresi\u00f3n no sea provocada\npor quien se defiende[119]. En todo caso, el an\u00e1lisis de estos requisitos debe\r\nenmarcarse en el caso concreto y en atenci\u00f3n a las circunstancias en la que se\r\nencuentran los sujetos.\n131.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa leg\u00edtima defensa ha sido tradicionalmente aplicada a los\r\nescenarios de enfrentamiento directo entre el agresor y quien se defiende, pues\r\nson estos eventos los que mejor ilustran la necesidad de defensa. Sin embargo,\r\nesta figura tambi\u00e9n tiene lugar en aquellos casos en que la violencia se prolonga en el tiempo y se ejerce a trav\u00e9s\nde un amplio espectro de acciones de control\r\nhacia la v\u00edctima. Es el caso de la leg\u00edtima\ndefensa en el marco de la violencia contra la mujer en el que debe considerarse el enfoque de g\u00e9nero para valorar\r\ntanto la agresi\u00f3n injusta, como la acci\u00f3n defensiva[120].\r\nAs\u00ed pues, en materia penal, el enfoque\nde g\u00e9nero no es una herramienta hermen\u00e9utica circunscrita a aquellos eventos en los que las mujeres son los\r\nsujetos pasivos o v\u00edctimas de la violencia[121]. Tambi\u00e9n resulta aplicable cuando\r\nson sujetos activos de conductas t\u00edpicas[122].\n132.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAplicar el enfoque de g\u00e9nero en la valoraci\u00f3n de la leg\u00edtima\r\ndefensa trae, en concreto, dos implicaciones. En primer lugar, el an\u00e1lisis de\r\nla valoraci\u00f3n de la agresi\u00f3n injusta, actual e inminente debe considerar\r\nel contexto amplio en el que ocurre la violencia\r\ncontra la mujer, entendida esta como \u0093aquella violencia ejercida\r\ncontra las mujeres por el hecho de ser mujeres. Pero no por el hecho de ser\r\nmujeres desde una concepci\u00f3n biol\u00f3gica, sino de los roles y la posici\u00f3n que se\r\nasigna a las mujeres desde una concepci\u00f3n social y cultural\u0094[123].\r\nDe ah\u00ed que la injusta agresi\u00f3n, adem\u00e1s de manifestarse en ataques f\u00edsicos que\r\natenten contra la vida o la integridad personal,\r\ntambi\u00e9n se manifiesta en actos contra la libertad e integridad sexual, o\r\naquellos que constituyan violencia psicol\u00f3gica, incluyendo la violencia\r\nvicaria. La violencia contra la mujer es definida por la ley como \u0093cualquier acci\u00f3n u omisi\u00f3n,\nque le cause muerte, da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, sexual, psicol\u00f3gico, econ\u00f3mico\no patrimonial, por su condici\u00f3n de mujer, as\u00ed como las amenazas de tales actos, la\r\ncoacci\u00f3n o la privaci\u00f3n arbitraria de la libertad, bien sea que se presente en\r\nel \u00e1mbito p\u00fablico o en el privado\u0094[124].\n133.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAdicionalmente, la jurisprudencia constitucional ha reconocido la\r\nviolencia vicaria como una forma de violencia de g\u00e9nero y la ha definido como aquella\r\nque \u0093tiene por objeto da\u00f1ar a la mujer a trav\u00e9s de sus seres queridos y\r\nespecialmente de sus hijas e hijos\u0094[125]. Dado que involucra a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, tambi\u00e9n es una forma de violencia\r\ncontra ellos[126]. Adem\u00e1s, valorar la actualidad de\r\nla agresi\u00f3n a trav\u00e9s del enfoque de g\u00e9nero, supone tener en cuenta que la violencia contra la mujer\nes un fen\u00f3meno estructural que puede\r\ntrascender un acto violento concreto.\n134.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn segundo lugar, el enfoque de g\u00e9nero tiene incidencia en la valoraci\u00f3n de la necesidad\ny proporcionalidad del acto defensivo. Seg\u00fan estos par\u00e1metros la defensa debe ser la m\u00e1s benigna de\r\ntodas aquellas que est\u00e1n disponibles para quien se defiende y que cause el\r\nmenor da\u00f1o posible al agresor. Como se explic\u00f3\npreviamente, la proporcionalidad no se refiere\na la igualdad de bienes jur\u00eddicos en pugna, pues si ese fuera el caso, la defensa\r\npor la integridad y libertad\nsexuales no podr\u00eda\nllevarse a cabo cuando tuviera que comprometer la vida del\r\nagresor. En cambio, la proporcionalidad exige pues, que cuando quien se defiende\npuede hacerlo por un medio menos lesivo para el agresor, debe hacerlo.\r\nAs\u00ed, al valorar la proporcionalidad de los medios empleados, debe tenerse\nen cuenta que el uso de las armas compensa la diferencia de la fuerza\r\nf\u00edsica entre el agresor y quien se defiende cuando se trata de un acto de\r\nviolencia contra la mujer[127]. \n135.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn suma, la aplicaci\u00f3n de causales de atenuaci\u00f3n de la\r\nculpabilidad como la ira o intenso dolor, o de justificaci\u00f3n como la leg\u00edtima\r\ndefensa, no s\u00f3lo comprometen directamente el derecho al debido proceso\r\ncontenido en el art\u00edculo 29 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, sino que, en supuestos de violencia\r\ncontra la mujer, deben ser, necesariamente, interpretadas y aplicadas a la luz de un enfoque de g\u00e9nero orientado a\r\nerradicar toda forma de violencia de esta \u00edndole.\n\u00a0\n8.\u00a0 La libertad personal\ncomo derecho fundamental en la Constituci\u00f3n\r\nde 1991\n\u00a0\n136.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl\r\nart\u00edculo 28 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica consagra la cl\u00e1usula general de libertad, seg\u00fan la cual \u0093toda persona es libre.\r\nNadie puede ser molestado en su\r\npersona o familia, ni reducido a prisi\u00f3n o arresto, ni detenido, ni su\r\ndomicilio registrado, sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad\r\njudicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley\u0094 (\u00e9nfasis\r\na\u00f1adido). Adicionalmente, el art\u00edculo 2\u00ba de la Carta determina que \u0093las\r\nautoridades de la Rep\u00fablica est\u00e1n instituidas para proteger a todas las\r\npersonas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes, creencias, y dem\u00e1s\r\nderechos y libertades, y para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales\r\ndel Estado y de los particulares\u0094. La jurisprudencia constitucional ha definido\r\nla cl\u00e1usula general de libertad personal como \u0093la ausencia de aprehensi\u00f3n,\r\nretenci\u00f3n, captura, detenci\u00f3n o cualquier otra forma de limitaci\u00f3n de la\r\nautonom\u00eda personal\u0094[128], y por ello, como garant\u00eda\npara preservar la libertad, la propia Constituci\u00f3n previ\u00f3 adem\u00e1s, otras\r\ncl\u00e1usulas concretas contenidas en los art\u00edculos 29[129]\r\ny 30[130]. \n\u00a0\n137.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl\r\nderecho a la libertad no es absoluto y puede ser restringido principalmente en el escenario\npenal, b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de las medidas\nde aseguramiento, y las medidas de cumplimiento de la sentencia penal\r\ncondenatoria. Dado su car\u00e1cter excepcional, la Constituci\u00f3n prev\u00e9 requisitos\r\nmuy exigentes para reducir a arresto o prisi\u00f3n a una persona, que son: (i) la\r\nexistencia de un mandamiento escrito\nde autoridad judicial\ncompetente[131]; (ii) el respeto a las formalidades\r\nlegales; y (iii) la existencia de un motivo previamente definido en la ley, de\r\nacuerdo con esto, la privaci\u00f3n de la libertad debe practicarse por motivos\r\npreviamente fijados en la ley y no seg\u00fan el criterio del funcionario[132].\r\n\n\u00a0\n138.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed pues, el orden l\u00f3gico que debe seguir\nla privaci\u00f3n del derecho a la\r\nlibertad para que sea leg\u00edtima\nes, primero, que la conducta\nest\u00e9 prevista como delito por el legislador (nulla poena sine lege), segundo,\r\nque el juez analice en el caso\r\nconcreto si el acto bajo estudio cumple todos los requisitos para concluir la\r\nresponsabilidad penal y, tercero, solo en caso de verlos satisfechos, imponerle\r\nla pena correspondiente conforme a las previsiones y con los requisitos\r\nse\u00f1alados por la ley (nulla poena sine judicio legali)[133].\r\nA trav\u00e9s de esta pena, el Estado impone a un ciudadano la carga de soportar una\r\ndisminuci\u00f3n en sus bienes jur\u00eddicos \u0096incluyendo la libertad\u0096, en todo caso, con\r\nlas limitaciones fijadas por la Constituci\u00f3n y la ley, y el respeto por la\r\ndignidad humana. De modo que \u0093s\u00f3lo con el cumplimiento a plenitud de las\r\ngarant\u00edas constitucionales al debido proceso puede llegarse a la imposici\u00f3n de\r\nuna pena, pues, conforme al art\u00edculo\r\n29 de la Constituci\u00f3n a nadie puede juzgarse\nsino conforme a las leyes preexistentes al acto que se le imputa, ante juez o tribunal competente y con\r\nobservancia plena de las formalidades legales\u0094[134].\r\n\n\u00a0\n139.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor\r\nsu parte, el art\u00edculo 3 de la Ley 600 de 2000 reprodujo casi id\u00e9nticamente lo dispuesto por el art\u00edculo\n28 constitucional en estos t\u00e9rminos \u0093[t]oda persona tiene derecho a\r\nque se respete su libertad. Nadie puede ser molestado en su persona\no familia, ni privado de su libertad, ni su domicilio registrado, sino en virtud de\r\nmandamiento escrito de autoridad judicial competente, emitido con las formalidades legales\ny por motivos previamente\r\ndefinidos en la ley\u0094[135]. Adem\u00e1s, la imposici\u00f3n de la pena\r\ndebe estar precedida de un juicio llevado a cabo con el cumplimiento de los\r\nrequisitos legales, y la decisi\u00f3n que contenga la restricci\u00f3n a la libertad,\r\ndebe estar debidamente motivada y notificada[136]. \n\u00a0\n140.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn conclusi\u00f3n, en desarrollo del mandato Constitucional derivado del derecho\r\nfundamental la libertad personal, el ordenamiento jur\u00eddico colombiano dispuso\r\nque su restricci\u00f3n solo puede obedecer a la estricta observancia del debido proceso,\nso pena de carecer de fundamento y resultar\r\ncontraria a la Constituci\u00f3n y la ley. Contrario sensu, ante la ausencia\r\nde una orden judicial proferida con el lleno de los requisitos legales que\r\nordene la restricci\u00f3n de la libertad de una persona, deber\u00e1 salvaguardarse su\r\nlibertad. \n\u00a0\n9.\u00a0\u00a0\r\nAn\u00e1lisis del caso concreto\n\u00a0\n141.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl presente asunto versa sobre la tutela presentada por Virgelina\r\nAguiar contra la sentencia de segunda instancia proferida por el Tribunal\r\nSuperior de Ibagu\u00e9, mediante la cual se revoc\u00f3 la sentencia de primera\r\ninstancia que la conden\u00f3 en calidad de autora de homicidio simple\natenuado por la ira o intenso dolor, y\nen su lugar, la conden\u00f3 a la\r\npena de 28 a\u00f1os y 9 meses por el delito de homicidio\r\nagravado por la indefensi\u00f3n de la v\u00edctima.\n\u00a0\n142.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa accionante adujo que dicha providencia incurri\u00f3 en los defectos\r\n(i) sustantivo, por la indebida aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 57 del C\u00f3digo\r\nPenal, debido a una interpretaci\u00f3n basada en estereotipos de g\u00e9nero err\u00f3neos;\r\n(ii) f\u00e1ctico, por emplear estereotipos de g\u00e9nero, equivocados que\r\nllevaron a la indebida valoraci\u00f3n de su testimonio, al desconocimiento de su\r\ncalidad de v\u00edctima, y a la falta de valoraci\u00f3n del dictamen sexol\u00f3gico; (iii) procedimental,\r\npor la indebida notificaci\u00f3n de la sentencia de segunda instancia, y por la\r\nfalta de defensa t\u00e9cnica; y (iv) violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n espec\u00edficamente de los art\u00edculos 13 y 43. Adem\u00e1s, cuestion\u00f3 la finalidad de la ejecuci\u00f3n de la pena en su caso.\n\u00a0\n143.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa providencia atacada incurri\u00f3 en el\r\ndefecto procedimental absoluto por indebida notificaci\u00f3n. A juicio de la accionante, la\r\nsentencia de segunda instancia incurri\u00f3 en una indebida notificaci\u00f3n pues se\r\nrealiz\u00f3 por edicto cuando\ndeb\u00eda ser notificada de forma personal.\nPor su parte, la Sala de Casaci\u00f3n Penal en la decisi\u00f3n de\r\nprimera instancia de tutela, se\u00f1al\u00f3 que de conformidad\r\ncon el estatuto procesal fijado por la Ley 600 de\n2000 \u0096que fue el estatuto bajo el cual se rigi\u00f3 el proceso penal\r\nordinario\u0096, \u0093s\u00f3lo es obligatorio notificar personalmente la sentencia al\r\ncondenado privado de la libertad, al fiscal y al ministerio p\u00fablico, y por\r\nedicto a los dem\u00e1s sujetos procesales que no se han presentado dentro de los\r\ntres d\u00edas siguientes al proferimiento de la sentencia\u0094[137]. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que no se requer\u00eda agotar el tr\u00e1mite de citaci\u00f3n\r\na los sujetos procesales que no deban ser notificados personalmente.\n\u00a0\n144.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nComo se precis\u00f3 anteriormente (supra 4) la Ley 600 de 2000,\r\nestableci\u00f3 la notificaci\u00f3n personal para el sindicado privado de la libertad,\r\nFiscal General de la Naci\u00f3n o su delegado cuando act\u00faen como sujetos procesales y al Ministerio P\u00fablico. En cambio,\nlas notificaciones al sindicado\r\nque no est\u00e1 privado de la libertad y dem\u00e1s sujetos procesales \u0093se har\u00e1n\r\npersonalmente si se presentaren en la secretar\u00eda dentro de los tres (3) d\u00edas siguientes\r\nal de la fecha de la providencia, pasado ese t\u00e9rmino se notificar\u00e1 por estado a\r\nlos sujetos procesales que no fueron enterados en forma personal\u0094.\n\u00a0\n145.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSea lo primero\naclarar que el art\u00edculo 180 de la Ley 600 de 2000 es claro en se\u00f1alar que la sentencia se notificar\u00e1 por edicto, si\r\nno fuere posible su notificaci\u00f3n personal dentro de los tres (3) d\u00edas\r\nsiguientes a su expedici\u00f3n. Aunado a lo anterior, el art\u00edculo 178 dispone\r\nque, las notificaciones al sindicado que no estuviere privado de la libertad se\r\nhar\u00e1n \u0093personalmente si se presentaren en la secretar\u00eda dentro de los tres (3)\r\nd\u00edas siguientes a la fecha de la providencia, pasado ese t\u00e9rmino\nse notificar\u00e1 por estado a los sujetos\nprocesales que no fueron enterados en forma personal\u0094.\n146.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe lo anterior se desprenden dos conclusiones. En primer lugar,\r\nque la notificaci\u00f3n principal es la personal, y cuando ello no es posible, procede la notificaci\u00f3n supletoria. En segundo lugar,\nque el edicto no puede ser fijado inmediatamente despu\u00e9s de haber\r\nsido proferida la sentencia, pues deber\u00e1 transcurrir previamente el lapso\nde tres (3) d\u00edas para que proceda\nsu fijaci\u00f3n, la cual deber\u00e1\r\nextenderse por tres (3) d\u00edas m\u00e1s en un lugar visible de conformidad con el art\u00edculo\n180 del estatuto procesal penal. Se trata pues de un acto procesal necesario que la ley\r\nfija para que pueda procederse con la forma supletoria de la notificaci\u00f3n, que\r\npara el caso de las sentencias es el edicto. Esta regulaci\u00f3n busca garantizar\r\nel mandato constitucional de publicidad consagrado en el art\u00edculo 228 de la\r\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica, como elemento b\u00e1sico del debido proceso, contenido en el\r\nart\u00edculo 29 tambi\u00e9n de la Carta Pol\u00edtica.\n147.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn este caso, Virgelina no se encontraba privada de la libertad\r\npues desde el 6 de octubre de 2003 le fue concedido el beneficio de libertad\r\ncondicional. Tal como se expuso anteriormente (supra 4), el t\u00e9rmino de\r\nla notificaci\u00f3n por edicto procede cuando no ha sido posible enterar\r\npersonalmente a las partes del contenido de la sentencia y \u0093cuando esta es\r\nproferida dentro del marco temporal legal\u0094[138]. En palabras de la Sala de Casaci\u00f3n Penal \u0093si la resoluci\u00f3n, auto\r\no sentencia, es proferida dentro del marco temporal legal, no es menester\r\noficiar a los sujetos procesales, salvo cuando la misma normatividad compele a\r\nello. Y lo contrario: si la determinaci\u00f3n judicial es posterior a la frontera\r\nm\u00e1xima de tiempo establecida en la ley, nace el deber judicial de comunicar a las \u0091partes\u0092,\npara que se acerquen\na la notificaci\u00f3n, as\u00ed la ley, en el caso concreto, no lo exija\u0094 [139]. \n148.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed pues, los art\u00edculos 200 y 201 de la Ley 600 de 2000 disponen\r\nel t\u00e9rmino para proferir las providencias en segunda instancia. El primero de\r\nellos, se refiere al t\u00e9rmino\npara proferir las providencias interlocutorias paralo que se dispone un t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas. Mientras que\r\nel art\u00edculo 201 fija el t\u00e9rmino de 15 d\u00edas para resolver el recurso de\r\napelaci\u00f3n.\n149.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn el caso concreto, se tiene que la sentencia de primera instancia fue proferida el 17 de mayo de 2001. Encontr\u00e1ndose pendiente de\r\nresolver el recurso de apelaci\u00f3n, esto es, el 10 de mayo de 2002, la accionante\r\nsolicit\u00f3 la redosificaci\u00f3n de su pena, y mediante la Secretar\u00eda del Tribunal\r\nSuperior se le inform\u00f3 que tal pedimento ser\u00eda resuelto al momento de\r\nproferirse la sentencia de alzada \u0093como quiera que la causa adelantada en su\r\ncontra se encontraba en turno para fallo de segunda instancia\u0094[140], dicha petici\u00f3n fue resuelta el 6 de octubre de 2003 (esto es, 2\r\na\u00f1os y 5 meses despu\u00e9s de proferida la primera instancia), en la que se\r\nresolvi\u00f3 redimir un total de 250 d\u00edas por trabajo y estudio, adem\u00e1s, se verific\u00f3 que a la fecha la accionante hab\u00eda descontado de la pena impuesta 3 a\u00f1os, 2 meses y 11 d\u00edas de\r\nprivaci\u00f3n f\u00edsica de la libertad[141]. Sumada la detenci\u00f3n f\u00edsica y el tiempo de la redenci\u00f3n de la\r\npena, se tiene que la accionante hab\u00eda purgado 3 a\u00f1os, 10 meses y 21 d\u00edas de\r\npena. Con fundamento en lo anterior, mediante\nprovidencia del 6 de octubre\nde 2003 la Sala Penal del Tribunal Superior concedi\u00f3 el beneficio de la\r\nlibertad condicional de que trata el art\u00edculo 64 del C\u00f3digo Penal. En esta\r\nprovidencia, la Sala constat\u00f3 que, a la fecha, \u0093la accionante se encuentra privada\nde su libertad y puesta a disposici\u00f3n del presente proceso\r\ndesde el 21 de julio de\n2000, superando el tiempo de pena\r\nde prisi\u00f3n que le corresponde, conforme a la sentencia de primera instancia, habr\u00e1 de concederse su libertad provisional, sin que para el efecto se le exija\r\nel pago de cauci\u00f3n prendaria, seg\u00fan se encuentra ampliamente demostrado en el\r\nproceso\u0094[142]. Esta decisi\u00f3n fue notificada personalmente dado que se trataba\r\nde una sindicada privada de la libertad.\n150.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEs decir, la accionante alcanz\u00f3 a purgar casi 4 a\u00f1os antes de que\r\nle fuera concedido el beneficio de libertad condicional sin que su sentencia\r\ncondenatoria estuviera en firme, toda vez que ni la solicitud de redosificaci\u00f3n\r\nde la condena, ni de redenci\u00f3n de pena o de libertad condicional suspenden los t\u00e9rminos\nprocesales. Solo hasta el 23 de junio de 2005,\nes decir, 4 a\u00f1os y 1 mes despu\u00e9s de haber sido proferida la\r\nsentencia de primera instancia, la Sala desat\u00f3 la apelaci\u00f3n. Este t\u00e9rmino\r\nsupera a todas luces los quince (15) d\u00edas de que trata el art\u00edculo 201 de la Ley 600 de 2000. Sumado a lo anterior, debe tenerse en consideraci\u00f3n\r\nque la accionante ten\u00eda asignado un defensor p\u00fablico a trav\u00e9s del cual particip\u00f3\nen el proceso, y cuyo encargo queda sujeto\r\na la vinculaci\u00f3n del profesional con la Defensor\u00eda del Pueblo. Aunque\nno se tiene certeza de la\r\nfecha de defunci\u00f3n del profesional Guillermo Rinc\u00f3n P\u00e9rez, la notificaci\u00f3n personal\ndel defensor p\u00fablico\nimplicaba la salvaguarda del derecho a la defensa, y en\r\nesta medida, del debido proceso. En cambio, el Tribunal se limit\u00f3 a fijar el\r\nedicto sin haber desplegado ning\u00fan acto conducente a agotar la notificaci\u00f3n\r\nprevia en los 3 d\u00edas siguientes a la expedici\u00f3n de la sentencia.\n151.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nContrario a lo dispuesto por los jueces de instancia en el tr\u00e1mite\r\nde tutela, la p\u00e9rdida de oportunidad para interponer el recurso de casaci\u00f3n no se\r\ndebi\u00f3 a la desidia de la accionante, sino a la omisi\u00f3n por parte del Tribunal\r\nSuperior de Ibagu\u00e9 de la notificaci\u00f3n personal de la sentencia que, por otra\r\nparte, no profiri\u00f3 en un t\u00e9rmino razonable. Si bien es cierto que las partes\r\nprocesales tienen deberes y cargas dentro del proceso, \u0093los deberes de las\r\npartes encuentran l\u00edmites\nen el correlativo deber de las autoridades judiciales de proferir las decisiones dentro de los plazos\r\nfijados por la ley \u0093mas, si el fallo no es dictado dentro de\r\nesos d\u00edas, el deber compulsivo para las \u0091partes\u0092 pierde peso\u0094[143], y especialmente, en\r\nel principio de publicidad contenido en\r\nel art\u00edculo 228 constitucional que rige las actuaciones judiciales, que exige a los jueces desplegar las actividades efectivas\npara poner en conocimiento sus actos. M\u00e1xime, cuando la decisi\u00f3n que\r\ndebi\u00f3 darse a conocer modificaba, sin duda alguna, la situaci\u00f3n jur\u00eddica de la accionante,\r\npues implicaba el aumento de la pena de prisi\u00f3n en 20 a\u00f1os.\n152.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa sentencia de primera instancia de tutela afirm\u00f3 que la Sala de\r\nCasaci\u00f3n Penal reconoci\u00f3 en su jurisprudencia que el tr\u00e1mite de fijaci\u00f3n de\r\nedicto no requiere agotar previamente la citaci\u00f3n a los sujetos\nprocesales que no deb\u00edan ser\r\nnotificados personalmente. En concreto, fundament\u00f3 tal afirmaci\u00f3n en la sentencia con radicado 15226 del 11 de diciembre de 2003. Sin\r\nembargo, esta jurisprudencia se enmarca dentro de las exigencias a los\r\nservidores p\u00fablicos de adecuar sus actuaciones a los t\u00e9rminos\nlegales, por lo que afirma que la notificaci\u00f3n por\r\nedicto, de que tratan los art\u00edculos 178 y 180 de la Ley 600 de 2000 garantiza\r\nel principio de publicidad al permitir que el Estado cumpla con su deber de enterar a los sujetos\r\nprocesales de las decisiones que los afectan, siempre\nque la sentencia sea proferida\ndentro del marco procesal\r\nlegal. De ah\u00ed que, cuando esto no ocurre, nace el deber judicial de adelantar\r\nla citaci\u00f3n para agotar la notificaci\u00f3n personal \u0093as\u00ed la ley, en el caso\r\nconcreto, no lo exija\u0094[144]. En efecto, la ausencia de cualquier acto desplegado por el\r\nTribunal para efectuar la citaci\u00f3n para agotar la diligencia de notificaci\u00f3n personal\nno solo a la accionante, sino tambi\u00e9n a su defensor. En cambio, el Tribunal se limit\u00f3 a fijar el edicto, observando \u0096esta vez s\u00ed\u0096 en\r\nestricto sentido el t\u00e9rmino de los\r\ntres d\u00edas previsto por el art\u00edculo 178 de la Ley 600 de 2000.\n153.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPara la Sala es claro que en el caso concreto el Tribunal debi\u00f3\r\nagotar la notificaci\u00f3n personal\nde conformidad con el principio de publicidad de las\r\nactuaciones judiciales; que adem\u00e1s, ten\u00eda la informaci\u00f3n de notificaciones de Virgelina, no solo porque fue la\r\nautoridad que concedi\u00f3 la libertad condicional\ny ante quien suscribi\u00f3 el acta de compromiso, sino porque el 10\r\nde octubre se puso a disposici\u00f3n informando sus datos de contacto[145]; y que estaba siendo representada por un\r\ndefensor p\u00fablico, sin que el Tribunal se hubiera cerciorado de que, con el desproporcionado lapso\nde 4 a\u00f1os y 1 mes,\r\nla accionante no se encontrara sin defensa. Por lo anterior, el Tribunal\r\nincurri\u00f3 en un defecto procedimental absoluto a la vez que vulner\u00f3 el principio de publicidad de las actuaciones\r\njudiciales, la debida notificaci\u00f3n, y con ello, el debido proceso de la accionante.\n\u00a0\n154.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAhora bien, conviene aclarar que en la sentencia de tutela de\r\nprimera instancia se se\u00f1al\u00f3 que el Tribunal fij\u00f3 el edicto \u0093al no lograr la\r\ncomparecencia de la procesada quien se encontraba en libertad\u0094[146], y en esta\r\nmisma l\u00ednea la accionante en su impugnaci\u00f3n reconoci\u00f3 que el Centro de\r\nServicios Administrativos de los Juzgados\nde Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas\r\nde Seguridad de Ibagu\u00e9 intentaron contactarla a la l\u00ednea telef\u00f3nica dispuesta en el acta de libertad condicional. Sin embargo, lo\r\ncierto es que estas llamadas fueron efectuadas, no por el Tribunal, sino por el\r\nCentro de Servicios Administrativos de los Juzgados\nde Ejecuci\u00f3n de Penas, una vez el Juzgado Tercero de Ejecuci\u00f3n de Penas y\r\nMedidas de Seguridad hubiese asumido el conocimiento que tuvo lugar el 15 de\r\nnoviembre de 2005[147]. As\u00ed pues, el 16 de\r\nenero de 2006 se intent\u00f3 contactar a la accionante para que compareciera a purgar la pena, y no\r\npara efectos de notificar la sentencia de segunda instancia, t\u00e9rmino que el\r\nTribunal entendi\u00f3 err\u00f3neamente concluido. Por lo anterior, la citaci\u00f3n efectuada por el Centro\nde Servicios en nada modifica la indebida notificaci\u00f3n\r\nde la sentencia de segunda instancia, ni tampoco subsana el defecto\r\nprocedimental absoluto derivado de la omisi\u00f3n en la que incurri\u00f3\nel Tribunal pues el Juzgado\nTercero de Ejecuci\u00f3n\nde Penas no era la autoridad\ncompetente para notificar la sentencia, y adem\u00e1s, porque aun cuando hubiere puesto\nen conocimiento tal situaci\u00f3n a la accionante, no podr\u00eda reiniciar los t\u00e9rminos para\r\ninterponer el recurso de casaci\u00f3n.\n\u00a0\n155.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn conclusi\u00f3n, para a Sala es claro que el Tribunal ten\u00eda el deber\r\nde interpretar los art\u00edculos\n178 y 180 de la Ley 600 de 2000 a la luz de los\r\nprincipios constitucionales que rigen la funci\u00f3n judicial, pues solo esta\r\ninterpretaci\u00f3n, y no otra, es arm\u00f3nica con el principio de publicidad, el\r\nderecho fundamental al debido proceso y el acceso a la administraci\u00f3n de justicia.\n\u00a0\n156.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nFinalmente, la accionante tambi\u00e9n aleg\u00f3 que el defecto\nprocedimental se configur\u00f3 por la falta de defensa t\u00e9cnica en su proceso\r\n\u0093en tanto que el defensor de oficio que [le] fue asignado por la Defensor\u00eda del\r\nPueblo nunca se present\u00f3 a la audiencia\nde lectura de decisi\u00f3n de la sentencia de segunda instancia, como\r\ntampoco justific\u00f3 su inasistencia\u0094[148]. Sin embargo, tal como se expuso previamente, el Tribunal omiti\u00f3\r\nrealizar la citaci\u00f3n al defensor y a la accionante para llevar a cabo la\r\nnotificaci\u00f3n personal, lo que constituye un defecto procedimental absoluto por indebida\nnotificaci\u00f3n.\n\u00a0\n157.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa providencia atacada incurri\u00f3 en defecto\r\nf\u00e1ctico por omitir una valoraci\u00f3n integral de la prueba, valorar indebidamente\r\nel testimonio de Virgelina Aguiar y omitir la aplicaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en el an\u00e1lisis f\u00e1ctico. Sobre el defecto f\u00e1ctico,\nla Corte ha se\u00f1alado de forma reiterada\nque se estructura a partir de una dimensi\u00f3n negativa y otra positiva:\n\u0093La primera surge de las omisiones o descuido de los funcionarios judiciales en las etapas\nprobatorias, por ejemplo,\ncuando (i) sin justificaci\u00f3n alguna\nno valoran los medios de\r\nconvicci\u00f3n existentes en el proceso, los cuales determinan la soluci\u00f3n del caso\r\nobjeto de an\u00e1lisis; (ii) resuelven el caso sin tener las pruebas suficientes que sustentan la decisi\u00f3n; y (iii) no ejercen la actividad probatoria de oficio cuando ello es\nprocedente, es decir, no ordenan oficiosamente la pr\u00e1ctica de pruebas requeridas.\n\u00a0\nLa segunda dimensi\u00f3n atiende a las\r\nactuaciones positivas del juez, por lo tanto, se incurre en un defecto f\u00e1ctico\r\ncuando (i) se eval\u00faa y resuelve el caso con fundamento en pruebas il\u00edcitas,\r\nsiempre que estas sean el fundamento de la providencia; y (ii)\nse decide con pruebas que por disposici\u00f3n de la ley no son\r\ndemostrativas del hecho objeto de la decisi\u00f3n.\n\u00a0\nEn cuanto al defecto f\u00e1ctico\npor no valoraci\u00f3n probatoria, la Corte\nha sostenido que se configura cuando el juez, a pesar de tener a su alcance elementos\nf\u00e1cticos, omite valorarlos o los ignora sin justificaci\u00f3n alguna en su\r\ndecisi\u00f3n. El defecto se materializa cuando el funcionario, a pesar de que\r\nexistan dichos elementos, omite considerarlos, no los advierte o simplemente no\r\nlos tiene en cuenta para efectos de fundamentar su decisi\u00f3n y, en el caso particular, resulte evidente que,\r\nde haberse realizado su an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n, la soluci\u00f3n del asunto jur\u00eddico\r\nvariar\u00eda sustancialmente. \n\u00a0\nLa ocurrencia de este defecto f\u00e1ctico en la valoraci\u00f3n probatoria es excepcional considerando que el error\r\nen el juicio valorativo, en los t\u00e9rminos de la jurisprudencia constitucional,\r\ndebe ser \u0093ostensible, flagrante y manifiesto\u0094. El juez de tutela no es una instancia de evaluaci\u00f3n de los jueces\nque ordinariamente conocen del asunto y tampoco puede desconocer las facultades del juez natural. Al analizar las particularidades\r\nde cada caso concreto tambi\u00e9n debe respetar la autonom\u00eda, la presunci\u00f3n de\r\nbuena fe y la imparcialidad. En tal sentido, la intervenci\u00f3n del juez\r\nconstitucional debe limitarse a comprobar (i)\r\nque se haya producido una omisi\u00f3n\nen la valoraci\u00f3n de un elemento f\u00e1ctico;\n(ii)que haya una apreciaci\u00f3n caprichosa del mismo;\r\n(iii) que exista la suposici\u00f3n de\r\nalguna evidencia; o (iv) que se le haya otorgado un alcance que no tiene. El\r\njuez constitucional no puede realizar un nuevo examen como si se tratara de una\r\ninstancia adicional, porque su\r\nfunci\u00f3n se ci\u00f1e a verificar que la soluci\u00f3n de los procesos judiciales sea\r\ncoherente con la valoraci\u00f3n ponderada de los elementos f\u00e1cticos presentes en la\r\nactuaci\u00f3n[149]\u0094.\n\u00a0\n158.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPese al extrav\u00edo del expediente que inclu\u00eda las pruebas practicadas en la primera\r\ninstancia, corresponde a esta Sala determinar si concurre un defecto f\u00e1ctico\nen la providencia reprochada, a partir de la informaci\u00f3n sobre las pruebas practicadas que qued\u00f3 consignada en las dos sentencias, as\u00ed como\r\na partir del an\u00e1lisis probatorio que adelantaron los jueces ordinarios sobre\r\nestas y el m\u00e9rito que concedieron a dichas pruebas.\n\u00a0\n159.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl juzgado penal de instancia\nfundament\u00f3 la condena\npor el homicidio atenuado, entre otras, en las siguientes pruebas\npericiales: (i) examen m\u00e9dico\r\nsexol\u00f3gico que encontr\u00f3 el \u00e1rea genital externa normal; (ii) el protocolo de\r\nnecropsia practicado al cad\u00e1ver de Jos\u00e9 Virgilio[150]; (iii) examen de la ropa interior de la accionante en la que se\r\nconcluy\u00f3 que \u0093s\u00ed se encontraron espermatozoides humanos en las muestras\r\nenviadas al laboratorio\u0094[151]; (iv) examen metab\u00f3lico que arroj\u00f3 resultado negativo para\r\ncoca\u00edna y cannabinoides en el cuerpo del fallecido y positivo para etanol; (v)\r\nexamen suscrito por la bacteri\u00f3loga forense que arroj\u00f3 que \u0093la sangre humana\r\nencontrada en el haca puede pertenecer al occiso\u0094[152]; (v) examen\npsiqui\u00e1trico practicado a Virgelina Aguiar que arroj\u00f3 que se trat\u00f3 de\r\nun delito de caracter\u00edsticas emocionales. Este dictamen concluy\u00f3 que \u0093al\r\nmomento de los hechos la examinada no sufr\u00eda de trastorno mental ni inmadurez\r\npsicol\u00f3gica, que impidiera\ncomprender la ilicitud\nde sus actos y\/o determinarse de acuerdo con esa comprensi\u00f3n\u0094[153].\r\nEste dictamen no fue controvertido.\n\u00a0\n160.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Tribunal acogi\u00f3 los argumentos expuestos por los recurrentes\r\nque se\u00f1alaron que la procesada minti\u00f3\na lo largo del proceso\n\u0096omitiendo considerar las apremiantes circunstancias en las que se\r\nencontraba\u0096, y en consecuencia, desestim\u00f3 por completo su relato, atribuyendo,\r\nen cambio, todo el cr\u00e9dito a Willinton Vanegas, empleado de Jos\u00e9 Virgilio, pese\r\na que este no fue un testigo directo de los hechos y que se limit\u00f3 a declarar\r\nsobre las calidades personales de su empleador, as\u00ed como de los hechos\r\ncircunstanciales relacionados con el encuentro en la discoteca Montel\u00edbano y el\r\nregreso en taxi.\n\u00a0\n161.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nComo consecuencia de lo anterior, el Tribunal desestim\u00f3 la\r\nviolencia sexual ocurrida contra Virgelina, afirmando que \u0093es falso que\r\n[Virgelina] haya sido objeto de acceso carnal violento por parte del fenecido\r\nporque si dice que sostuvo una primera relaci\u00f3n sexual con Jos\u00e9 Virgilio Campos\r\nGarc\u00eda, hecho cierto probado pericialmente, claro est\u00e1 que ella dice que bajo amenazas y presiones, pero que lo\r\ncurioso es que no hizo nada en defensa suya,\nsino que permiti\u00f3\nque Jos\u00e9 Virgilio hiciera\nel acto sin sentir nada ella\r\npor lo que se concluye fue una relaci\u00f3n sexual consentida nacida de su propia\r\nvoluntad\u0094 (\u00e9nfasis a\u00f1adido)[154]. Esta desafortunada lectura de los\r\nhechos que hace el Tribunal desconoci\u00f3 el relato de la v\u00edctima cuando explic\u00f3\r\nen reiteradas oportunidades que Jos\u00e9 Virgilio la hab\u00eda amenazado coaccion\u00e1ndola\r\ncon un cuchillo y luego empuj\u00e1ndola, tras lo que le forz\u00f3 el\r\npantal\u00f3n, lo que explicaba que tuviera descocido el cierre. Adem\u00e1s\nde insistir en que la amenazaba\ncon que si quer\u00eda volver a ver a sus hijos deb\u00eda acceder\r\na sus pretensiones sexuales[155].\n\u00a0\n162.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed, observa la Sala que el hecho de que Jos\u00e9\r\nVirgilio hubiera doblegado la voluntad de la accionante a trav\u00e9s de la\r\nviolencia, f\u00edsica y psicol\u00f3gica, en ning\u00fan caso puede interpretarse como que se trat\u00f3 de\r\nun acto sexual consentido, como equivocadamente lo valor\u00f3 el Tribunal. M\u00e1s a\u00fan,\r\nel Tribunal cuestiona que la accionante no hubiera repelido la primera agresi\u00f3n\r\nsexual a la vez que le reprocha que hubiera evitado una segunda agresi\u00f3n\r\nmediante el uso de la violencia. Esta\r\nlectura de las pruebas, y en concreto, la conclusi\u00f3n sobre el consentimiento de\r\nVirgelina frente a la relaci\u00f3n sexual desconoce el enfoque de g\u00e9nero que\r\nvincula a los jueces a la hora de interpretar los hechos y redunda en la\r\nvulneraci\u00f3n del derecho de las mujeres a vivir una vida libre de violencia. En\r\nefecto, la violencia sexual como una forma de violencia contra las mujeres\r\nimplica la utilizaci\u00f3n de coacci\u00f3n, no solo f\u00edsica, sino tambi\u00e9n psicol\u00f3gica\r\nque buscan que la v\u00edctima doblegue su voluntad, sin que esto pueda equipararse\r\nen ning\u00fan caso al consentimiento.\n\u00a0\n163.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe otro lado, el Tribunal desestim\u00f3 que la ubicaci\u00f3n de los hijos\r\nde Virgelina pudiera ser utilizada para coaccionar a la mujer para acceder a las pretensiones sexuales de Jos\u00e9\r\nVirgilio. Para llegar a esta conclusi\u00f3n, el Tribunal parti\u00f3 del hecho de que\r\nVirgelina accedi\u00f3 a dejar a sus hijos al cuidado de Luz Marina Parra, madre de\r\nWillinton Vanegas, quien declar\u00f3 que \u0093como a las ocho de la noche llegaron\r\ntodos tres y los tres ni\u00f1os, la misma muchacha\nentr\u00f3 a la casa y acost\u00f3 [a] los ni\u00f1os\nen la pieza de la ni\u00f1a\r\nm\u00eda de 10 a\u00f1os\u0094[156]. Con fundamento en lo anterior, el Tribunal estim\u00f3 inveros\u00edmil la posibilidad de que\r\nJos\u00e9 Virgilio pudiera utilizar a los hijos de\r\nVirgelina para ejercer\npresi\u00f3n sobre ella pues esta conoci\u00f3 el lugar en el que se encontraban los menores cuando fueron a llevarlos y adem\u00e1s fue quien los acost\u00f3. As\u00ed pues, seg\u00fan el Tribunal,\r\nVirgelina en ning\u00fan momento se encontraba en peligro de perder a sus hijos o\r\nque a estos les pudiera pasar algo.\n\u00a0\n164.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn tal sentido, el Tribunal se\u00f1al\u00f3, que tal como lo declar\u00f3\r\nWillinton Vanegas Parra \u0093desde el momento en que Jos\u00e9 Virgilio Campos Garc\u00eda\r\ndecidi\u00f3 irse en compa\u00f1\u00eda de Virgelina Aguiar y Willinton Vanegas el 20 de julio\r\ndel a\u00f1o 2000 a compartir una noche de esparcimiento, hasta el instante en que regresaron de tal\r\nactividad, rein\u00f3 la concordia entre los tres, y Virgelina, por su parte, pudo\r\ndepartir sin preocupaci\u00f3n alguna pues sus menores hijos hab\u00edan quedado\nbajo el cuidado\nde la madre de Willinton\u0094[157].\r\nSin embargo, para esta Sala, tal argumento no es de recibo,\r\nprimero, porque no da cuenta del\r\nmomento de los hechos que tuvieron lugar en la carnicer\u00eda cuando ya no estaba\npresente Willinton, quien\nno pudo ser un testigo\ndirecto de los hechos. En efecto, los delitos sexuales son \u0093de puerta\r\ncerrada\u0094 pues por lo general ocurren en espacios privados alejados de la\r\npresencia de testigos directos, de ah\u00ed que la declaraci\u00f3n de la v\u00edctima\nresulta fundamental. Por lo anterior, corresponde a las autoridades judiciales brindarles el espacio de ser o\u00eddas y participar en el\r\nproceso, y adem\u00e1s, tomar en cuenta su declaraci\u00f3n sin perjuicio de la presunci\u00f3n de inocencia[158]. Y segundo, porque qued\u00f3 acreditado que el consentimiento que dio Virgelina a dejar a sus hijos en\ncasa de Luz Marina estaba circunscrito a un per\u00edodo\ncorto y no indefinido\r\ncomo se torn\u00f3 posteriormente por la negativa\nde Jos\u00e9 Virgilio de recogerlos\r\ncomo hab\u00eda sido acordado.\n\u00a0\n165.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn efecto, el Tribunal no consider\u00f3 el hecho de que, como se\u00f1al\u00f3\r\nel mismo testimonio de Luz Marina,\nfue Jos\u00e9 Virgilio quien se comprometi\u00f3 a recoger en la madrugada de ese mismo d\u00eda a los menores[159]. Lo anterior\r\nexplica, como adecuadamente lo hizo el Juzgado de primera instancia, que\r\nVirgelina se encontraba bajo el convencimiento de que esa misma noche\r\nrecoger\u00edan a los menores, que adem\u00e1s, Virgelina \u0096oriunda de Venadillo\u0096no pod\u00eda recordar\nla direcci\u00f3n de Luz Marina\ny por tanto no podr\u00eda\ndirigirse por s\u00ed sola a la residencia, y que sus hijos se encontraban al cuidado de la madre del empleado de Jos\u00e9 Virgilio. De\r\nah\u00ed que es posible concluir razonablemente que Jos\u00e9 Virgilio instrumentalizara\r\na los hijos de Virgelina para obtener de ella un beneficio de car\u00e1cter sexual.\nEl temor por el bienestar de los menores encuentra pleno\r\nfundamento en el hecho de que Virgelina hubiera sido agredida por quien hab\u00eda\r\ncoordinado el cuidado de sus hijos esa noche. Por ello, este tipo de violencia no se descarta\npor el hecho de que Virgelina, en compa\u00f1\u00eda de Jos\u00e9 Virgilio y Willinton,\r\nhubiera llevado a sus hijos a la casa de Luz Marina,\npues lo cierto es que Jos\u00e9 Virgilio\ninstrumentaliz\u00f3 a los hijos de Virgelina para obtener un provecho sexual.\r\nTal como lo consider\u00f3 el juez de primera instancia, ello configur\u00f3 una coacci\u00f3n\r\nmoral que no fue desvirtuada, y que no puede ser puesta en duda con el argumento de que Jos\u00e9 Virgilio era una\r\npersona pac\u00edfica y t\u00edmida[160].\r\n\n\u00a0\n166.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Tribunal, en cambio, consider\u00f3, equivocadamente, que la coacci\u00f3n\r\nsolo puede ejercerse por un medio, cuando no es incompatible que para doblegar\r\na la v\u00edctima se acuda no solo a la violencia f\u00edsica, sino tambi\u00e9n la\r\npsicol\u00f3gica, como se desprende del testimonio de Virgelina. Del hecho de que la\r\naccionante hubiera declarado que le manifest\u00f3 a Jos\u00e9 Virgilio que \u0093conste que\r\nvoy a estar con usted pero con tal\r\nque me diga d\u00f3nde est\u00e1n mis hijos\u0094[161], confirma que la accionante no dispuso libremente de su integridad sexual sino que se encontraba\r\ncoaccionada.\n\u00a0\n167.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe otro lado, la accionante explic\u00f3 en su testimonio que tras\r\nhaber sido violentada tom\u00f3 un cuchillo que estaba encima del congelador donde\r\nlos dejaban \u0096recu\u00e9rdese que el lugar de los hechos\nera una carnicer\u00eda\u0096, y que tras\nhaber sido agredida\nuna primera vez y \u0093al ver que [Jos\u00e9 Virgilio\nla] hab\u00eda amenazado y no me\r\nquer\u00eda decir donde estaban mis hijos cog\u00ed el hacha y perd\u00ed el control, no s\u00e9\r\nqu\u00e9 hice\u0094[162]. La presencia de los cuchillos\r\nsobre el congelador adem\u00e1s qued\u00f3 demostrada con el registro\nfotogr\u00e1fico referido por el Juzgado de la primera instancia[163]. \n168.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSin embargo, el\r\nTribunal desestim\u00f3 esta versi\u00f3n de los hechos puesto que la accionante declar\u00f3 lo siguiente, \u0093no s\u00e9\r\nsi tom\u00e9 el hacha con la mano izquierda o derecha, el hacha estaba encima del\r\ncongelador, yo creo que en el momento que le mand\u00e9 el hacha le rap\u00e9 el cuchillo\r\nque lo ten\u00eda sobre la cama, de ah\u00ed no s\u00e9 porque sal\u00ed volada\u0094[164]. Adem\u00e1s, porque de las fotograf\u00edas\r\nse pod\u00eda ver que los cuchillos estaban en orden encima del congelador. En\r\ncambio, sin mayor fundamento probatorio concluy\u00f3 que \u0093dado el tama\u00f1o y peso del\r\nhacha, es pr\u00e1cticamente imposible para una mujer, coger el hacha con una mano y\r\ndar un golpe similar al que ella dio en la humanidad de la v\u00edctima, es decir, al relatar ella, que no recuerda si cogi\u00f3 el arma con la mano derecha o izquierda, ahonda m\u00e1s el\r\ngrado de incertidumbre que genera su versi\u00f3n\nde los hechos\u0094[165], lo que configura un estereotipo de una mujer d\u00e9bil\r\nque solo se emple\u00f3 para tachar la credibilidad de la v\u00edctima,\npues lo cierto es que en ning\u00fan momento\ndel proceso estuvo en duda ni la causa de muerte de Jos\u00e9 Virgilio, ni que Virgelina fue\r\nquien asest\u00f3 el golpe. De ah\u00ed que la falta de certeza sobre la mano con la que\r\ntom\u00f3 el hacha puede explicarse por el mismo estado de alteraci\u00f3n de la accionante,\r\nque se pudo observar adem\u00e1s con la valoraci\u00f3n del m\u00e9dico forense que el\r\nTribunal excluy\u00f3 de plano por considerar que fue de \u00edndole\njur\u00eddico, sin tomar en consideraci\u00f3n su concepto frente a\r\nla condici\u00f3n emocional en la que se encontraba la accionante[166]. \n169.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nConstata la Sala que esta omisi\u00f3n del Tribunal es el resultado de\r\nun franco desconocimiento del enfoque de g\u00e9nero, as\u00ed como de una vulneraci\u00f3n de\r\nlos derechos al debido proceso y a vivir una vida libre de violencia pues, sin\r\nning\u00fan sustento probatorio adicional, descart\u00f3 que Virgelina pudiera tomar el hacha solo por ser mujer y, desconoci\u00f3 el contexto apremiante de violencia en el que se desarroll\u00f3 el hecho enjuiciado. Esto se enmarcan un prejuicio a partir de la idea\r\nde la mujer d\u00e9bil. M\u00e1s a\u00fan, tal prejuicio llev\u00f3 al Tribunal a concluir ligeramente que Virgelina deb\u00eda\nestar mintiendo y, en\r\nconsecuencia, desestim\u00f3 su testimonio pese a que fue consistente en torno a la\r\nviolencia que sufri\u00f3 por parte de Jos\u00e9 Virgilio.\n\u00a0\n170.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor otra parte, el\r\nTribunal no le da credibilidad a la versi\u00f3n de la accionante a tal punto que\r\ntermina por aceptar un homicidio doloso sin motivaci\u00f3n, en concreto, precis\u00f3\r\nque si bien la Fiscal\u00eda introdujo una hip\u00f3tesis de que el homicidio hubiera\nsido cometido con fines de hurto, concluy\u00f3\nque esto \u0093pudo ser cierto o\r\nno, pero tal afirmaci\u00f3n queda en el plano de las conjeturas; eso s\u00ed, ello lo\r\nque reafirma es lo fantasioso e irrisorio de su historia, a fin de justificar\r\nde alguna manera su proceder, pero no tiene la entidad persuasiva suficiente\r\npara afirmar que el m\u00f3vil era el de apoderarse del dinero de propiedad del\r\nocciso\u0094. Y, seguidamente reconoci\u00f3 que \u0093efectivamente tuvo que existir\nun m\u00f3vil para que la procesada hubiese\nsegado la vida de Campos Garc\u00eda, diferente claro est\u00e1,\na la supuesta agresi\u00f3n sexual\nde que ella dijo fue v\u00edctima, pero arribar a conclusiones\r\ntales como que la procesada buscaba apoderar del dinero del fallecido,\r\nrepetimos, ser\u00eda navegar dentro de conjeturas propias del mundo de las\r\nprobabilidades, so pena de confundir ello con la certeza\u0094[167]. \n\u00a0\n171.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn consecuencia, no hab\u00eda lugar a que el Tribunal\ndescartara, alegando\r\ncontradicciones menores en el testimonio de Virgelina, que ella se encontraba\r\nen el momento de los hechos en una situaci\u00f3n apremiante de violencia que\r\ndetermin\u00f3 su actuar \u0096situaci\u00f3n, esta s\u00ed, que fue siempre consistente en sus\r\ndeclaraciones sin que el Tribunal valorara tal situaci\u00f3n\u0096, y que pese a que fue\r\nalegada por su defensa, tanto en la modalidad de ira e intenso dolor, como en\r\nla posibilidad de configurar una leg\u00edtima defensa, ambas hip\u00f3tesis fueron descartadas\r\npor el Tribunal. Dado que la carga de la prueba recae en el ente acusador, y que era obligatorio para los funcionarios judiciales \u0096incluyendo a la\r\ndelegada de la Fiscal\u00eda\u0096 emplear el enfoque de g\u00e9nero en la valoraci\u00f3n de la\r\nprueba, puede concluirse que el hurto nunca fue demostrado y que, en consecuencia, s\u00f3lo hab\u00eda lugar a dar por acreditada la hip\u00f3tesis defensiva frente a\r\nla existencia de la agresi\u00f3n.\n\u00a0\n172.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn cambio, la leg\u00edtima\ndefensa que aleg\u00f3\nel defensor fue ignorada por el Tribunal, por cuanto,\r\na su juicio, el hecho de que la v\u00edctima del homicidio estuviera acostado en la\r\ncama de medio lado, descartaba cualquier actitud de ataque. Dado que el\r\nTribunal desech\u00f3 err\u00f3neamente la existencia de la agresi\u00f3n sexual contra\r\nVirgelina, valor\u00f3 de forma fragmentada el ataque\ncontra la vida de Jos\u00e9 Virgilio, pues solo as\u00ed pudo ver configurada la agravante de la\r\nindefensi\u00f3n en la que se encontraba. En concreto, fundament\u00f3 la agravante en\r\nque al momento en que Virgelina propin\u00f3 el golpe\n\u0093Jos\u00e9 Virgilio se encontraba acostado\nen la cama de medio lado apoyando su cabeza en el brazo\r\nizquierdo, cuando \u00e9l recibe la herida mortal\ncon el hacha, entonces, ante esta posici\u00f3n\ndel occiso c\u00f3mo era que la\r\niba a violar, y en qu\u00e9 momento\niba ella a coger el hacha, lo que hace concluir\r\nque la v\u00edctima estaba desprevenida, cansada, dormida, en raz\u00f3n de sus tragos y\npor la actividad sexual que acababa\nde sostener, y es ah\u00ed donde aprovecha Virgelina\u0094[168]. En lugar de considerar la\r\nexistencia de la agresi\u00f3n que antecedi\u00f3 al homicidio, el Tribunal solo\r\nconsider\u00f3 el golpe que asest\u00f3 Virgelina contra Jos\u00e9 Virgilio como si fuera un\r\nhecho aislado cuya motivaci\u00f3n no pudo explicar.\n\u00a0\n173.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nContrario al deber que tienen los funcionarios judiciales de\r\nadelantar una valoraci\u00f3n probatoria libre de sesgos y que adem\u00e1s no perpet\u00fae\r\nestereotipos de g\u00e9nero, el Tribunal consider\u00f3 que \u0093las inanes\r\nexculpaciones dadas por la procesada, invent\u00e1ndose lo presuntamente sucedido en\r\nel transcurso del d\u00eda 20 de julio de 2000, y en la discoteca \u0091Monteblanco\u0092, iban dirigidas a hacer\nver a la v\u00edctima como una persona\nagresiva, sin compasi\u00f3n, despreocupada por completo del bienestar de los hijos\nde aquella, y as\u00ed darle credibilidad a lo expuesto\npor ella, relacionado con el presunto\nataque sexual de que fue\r\nobjeto en la casa de la v\u00edctima\u0094[169], pues a su juicio, la procesada ten\u00eda la intenci\u00f3n de hacer ver a\r\nJos\u00e9 Virgilio como una persona celosa \u0093y por all\u00ed empezar a mostrar m\u00f3viles\r\npara una posible agresi\u00f3n que pudo desencadenar el homicidio\u0094[170]. A esta conclusi\u00f3n lleg\u00f3 con fundamento en la declaraci\u00f3n de Willinton Vanegas,\nquien no fue testigo de los hechos,\ny se limit\u00f3 a se\u00f1alar que el\r\nse\u00f1or Jos\u00e9 Virgilio era una persona pac\u00edfica, t\u00edmida. Con ello, adicionalmente\r\nignor\u00f3 que la responsabilidad penal en el ordenamiento jur\u00eddico colombiano es\r\nde acto y no de autor, y que se juzgan las acciones u omisiones de\r\nlas personas y no su temperamento o forma de ser.\n\u00a0\n174.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa sesgada valoraci\u00f3n probatoria que efectu\u00f3 el Tribunal no solo\r\nignor\u00f3 el enfoque de g\u00e9nero, sino que desconoci\u00f3 el derecho de Virgelina a\r\nvivir una vida libre de violencia, afectando el debido proceso y contribuyendo\r\na la configuraci\u00f3n del defecto sustantivo, tal como se explica a continuaci\u00f3n.\n\u00a0\n175.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa providencia atacada incurri\u00f3 en defecto\r\nsustantivo al inaplicar, por un sesgo de g\u00e9nero, la eximente de responsabilidad\r\npenal de leg\u00edtima defensa o la circunstancia de culpabilidad disminuida de ira\r\no intenso dolor y, en su lugar, aplicar el agravante de la indefensi\u00f3n. La Sala Penal del Tribunal\r\nSuperior de Ibagu\u00e9 modific\u00f3 la responsabilidad penal de la accionante\r\neliminando el atenuante de ira o intenso dolor y, en su lugar, conden\u00f3 por homicidio agravado por la indefensi\u00f3n de la v\u00edctima,\nal efectuar una aplicaci\u00f3n\r\nrestrictiva y limitada de la eximente o en su defecto de la atenuante de\r\nresponsabilidad penal, cuando hab\u00eda lugar a ello.\n\u00a0\n176.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nTal y como qued\u00f3 consignado en la sentencia de primera instancia,\r\nla accionante aleg\u00f3 en su favor o bien la configuraci\u00f3n de una atenuante\npor ira o intenso dolor, o una\r\nleg\u00edtima defensa de su vida o de su integridad y dignidad sexual, que el\r\nTribunal descart\u00f3 por cuanto la v\u00edctima estaba acostado en la cama de medio\r\nlado, lo que a su juicio, descartaba cualquier actitud de ataque[171].\r\nAunque la primera instancia reconoci\u00f3 la atenuante, ninguna de las instancias ordinarias valor\u00f3 la posibilidad de la configuraci\u00f3n de una leg\u00edtima defensa,\npese a que tal hip\u00f3tesis\nfue planteada por la defensa y a que se trata de una\r\nfigura relevante en los casos de la violencia\r\ncontra la mujer.\n\u00a0\n177.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn efecto, es posible que, a diferencia de otras formas de\r\nviolencia, esta se produzca de forma ininterrumpida en el tiempo y se\r\nmanifieste de m\u00faltiples formas, incluyendo la violencia f\u00edsica, sexual,\r\npsicol\u00f3gica o inclusive la vicaria[172]. En este caso concurrieron, al momento de los hechos, el uso del arma blanca como medio\r\nde presi\u00f3n, as\u00ed como la amenaza de no dejarle ver a sus hijos; y ello debe sumarse a las presiones\r\nindebidas que Jos\u00e9 Virgilio habr\u00eda ejercido desde la llegada de Virgelina para\r\nque accediera a sostener contactos sexuales.\nTodo eso constituye, sin lugar a duda, violencia contra la mujer -as\u00ed como contra\r\nlos menores- y era suficiente para dar por acreditada la coacci\u00f3n a la que\r\nestaba sometida.\n\u00a0\n178.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl juez de primera instancia encontr\u00f3 que la accionante actu\u00f3 bajo\r\nla circunstancia de culpabilidad disminuida de ira o intenso dolor provocada\r\npor \u0093un comportamiento ajeno, grave\ne injusto que se evidencia con hechos probados como son en primer\r\nlugar el acceso carnal violento mediante agresi\u00f3n f\u00edsica y moral,\ny en segundo lugar, el chantaje de Jos\u00e9 Virgilio\nhacia Virgelina cuando c\u00ednicamente le dice que si quiere\nque la lleve a donde est\u00e1n\r\nsus hijos tiene que estar por segunda vez con \u00e9l\u0094 de ah\u00ed que \u0093es un delito de caracter\u00edsticas emocionales y los\r\nmotivos que expone en sus versiones procesales, la hicieron reaccionar\r\nemocionalmente con \u0091ira\u0092 o fuerte estado emocional, criterio cient\u00edfico que\r\n\u00e9sta instancia comparte\u0094 [173],\r\ny se\u00f1al\u00f3 que \u0093cuando menos debe aceptarse como evidencia que ella fue accedida\r\ncarnalmente por el extinto Campos Garc\u00eda someti\u00e9ndola a insuperable coacci\u00f3n si\r\nes que como ella lo ha sostenido tambi\u00e9n la amenaz\u00f3 s\u00edquicamente con un arma blanca para que accediera a tener esa relaci\u00f3n\u0094 [174].\n\u00a0\n179.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAdem\u00e1s, con fundamento en el testimonio de Luz Marina Parra,\r\nconcluy\u00f3 que fue Jos\u00e9 Virgilio quien se comprometi\u00f3 con ella a recoger los ni\u00f1os despu\u00e9s de que terminaran de divertirse, de modo que cuando aquel le\r\nmanifest\u00f3 a Virgelina que solo ir\u00edan por los ni\u00f1os hasta el d\u00eda siguiente y\r\npara ello ten\u00eda que acceder a su pretensi\u00f3n, la estaba forzando moralmente.\r\nHecho que no puede ser desvirtuado por el argumento de que Jos\u00e9 Virgilio era\r\nuna persona pac\u00edfica y t\u00edmida.\n\u00a0\n180.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAunado a lo anterior, el juzgado cit\u00f3 el dictamen de evaluaci\u00f3n\r\npsiqui\u00e1trica aportado al proceso y practicado por el m\u00e9dico forense el cual\r\ndetermin\u00f3 que \u0093el delito cometido por Virgelina en la humanidad de Jos\u00e9\r\nVirgilio es un delito de caracter\u00edsticas emocionales\u0094 y concluy\u00f3 que al momento\r\nde los hechos la accionante no sufr\u00eda de trastorno mental ni inmadurez\r\npsicol\u00f3gica, que impidiera comprender la ilicitud de sus actos o de\r\ndeterminarse de acuerdo con esa comprensi\u00f3n. Este dictamen no fue controvertido\r\npor las partes.\n\u00a0\n181.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Tribunal, en cambio, descart\u00f3\nla configuraci\u00f3n del atenuante, pues a su juicio, no era coherente que la accionante quisiera\r\ndemostrar un estado de ira derivado de la coacci\u00f3n ejercida por Jos\u00e9 Virgilio\r\npara sostener relaciones sexuales con ella a cambio de informarle sobre el paradero\nde sus hijos, pues la accionante conoci\u00f3 el lugar donde se encontraban sus hijos. De otro lado, el Tribunal concluy\u00f3 que no\r\nhab\u00eda raz\u00f3n para se\u00f1alar que Jos\u00e9 Virgilio no era una persona respetuosa,\r\namable y callada, por lo que no dio cr\u00e9dito\nen \u0093las inanes\nexculpaciones dadas por la procesada, invent\u00e1ndose lo\r\npresuntamente sucedido en el transcurso del d\u00eda 20 de julio de 2000,\ny en la discoteca\r\n\u0091Monteblanco\u0092, iban dirigidas a hacer ver a la v\u00edctima como una persona agresiva, sin compasi\u00f3n, despreocupada por completo\r\ndel bienestar de los hijos de aquella, y as\u00ed darle credibilidad a lo expuesto\r\npor ella, relacionado con el presunto ataque sexual de que fue objeto en la\r\ncasa de la v\u00edctima\u0094[175]. \n\u00a0\n182.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPese a que el Tribunal no dio cr\u00e9dito a que la\r\nmuerte de Jos\u00e9 Virgilio se diera como respuesta al acto injusto\nde violencia contra\nVirgelina, lo cierto es que reconoci\u00f3 la duda sobre el\r\nm\u00f3vil del homicidio lo que implic\u00f3 una valoraci\u00f3n sesgada que desconoci\u00f3 el factor determinante de la violencia\nde g\u00e9nero que antecedi\u00f3 a los hechos. De esta forma, concluy\u00f3, que se\r\nconfiguraba la indefensi\u00f3n[176] con fundamento en la declaraci\u00f3n de Virgelina en la\r\nque se\u00f1al\u00f3 que \u0093[Jos\u00e9 Virgilio] estaba acostado en la cama de medio lado sobre el costado\nizquierdo apoyada la cabeza sobre el miembro\nsuperior izquierdo formando un tri\u00e1ngulo que se apoya sobre el brazo,\r\nantebrazo y mano\u0094 [177]\r\ny de ah\u00ed concluy\u00f3 que \u0093la v\u00edctima no estaba \u0091chantajeando\u0092 ni \u0091acosando\u0092\r\nsexualmente a la encausada (\u0085) y por lo tanto no se percat\u00f3 en ning\u00fan momento\r\ndel ataque, de lo cual se infiere el evidente estado de indefensi\u00f3n en el cual\r\nse encontraba la v\u00edctima, y que aprovech\u00f3 Virgelina para proceder a su actuar\r\nhomicida\u0094 [178].\n\u00a0\n183.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa aplicaci\u00f3n de esta agravante es incompatible cuando se trata de\r\nuna agresi\u00f3n que es consecuencia de una violencia contra la mujer\nque provoca, injustamente,\r\nuna reacci\u00f3n lesiva. Pese a lo anterior, el Tribunal descart\u00f3 la exclusi\u00f3n o la disminuci\u00f3n de la responsabilidad de\r\nla v\u00edctima y en su lugar opt\u00f3 por el\r\nagravante de la indefensi\u00f3n, puesto que, basado en un sesgo de g\u00e9nero, s\u00f3lo\r\ntom\u00f3 en consideraci\u00f3n que, al momento de la acci\u00f3n homicida, la v\u00edctima se encontraba acostado de lado,\r\npero ignor\u00f3 aspectos m\u00e1s importantes, relativos a la violencia\ncontra Virgelina, que adem\u00e1s explicaban su \u00e1nimo. El Tribunal reconoci\u00f3\r\nque existi\u00f3 duda sobre el m\u00f3vil del homicidio y, sin embargo, ante esta duda\r\nomiti\u00f3 injustificadamente dar aplicaci\u00f3n a las causales de exclusi\u00f3n o\r\ndisminuci\u00f3n de la responsabilidad que aleg\u00f3 en su favor la accionante y que\r\nrazonablemente encuentran fundamento en los hechos y las pruebas analizadas, y\r\nen cambio, encontr\u00f3 acreditada la agravante.\n\u00a0\n184.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLo cierto es que de conformidad\r\ncon el art\u00edculo 29 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica \u0093nadie\npodr\u00e1 ser juzgado\nsino conforme a leyes preexistentes al acto que se le\r\nimputa\u0094, lo que incluye que el juez, en este caso penal, deba sujetarse\r\nestrictamente a lo dispuesto en la ley cuando se trata de imponer una sanci\u00f3n\r\npenal. Sumado a lo anterior, el art\u00edculo 28 Superior proh\u00edbe la limitaci\u00f3n de\r\nla libertad salvo cuando se trata de mandamiento escrito de autoridad judicial\r\ncompetente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido\nen la ley. En este marco, el juez est\u00e1 obligado, no s\u00f3lo\r\na considerar las causales que excluyen la responsabilidad y aquellas\r\natenuantes de la culpabilidad, sino que, en casos de violencia contra\nla mujer, debe adoptar un\r\nenfoque de g\u00e9nero que garantice la aplicaci\u00f3n de estas causales de acuerdo con\r\nlas especificidades de estos contextos de violencia y que atiendan al mandato de propender por la erradicaci\u00f3n de la misma,\nas\u00ed como por garantizar el derecho de las mujeres a vivir una vida libre\r\nde violencia.\n\u00a0\n185.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa providencia atacada incurri\u00f3 en defecto\r\nde violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n al desconocer los art\u00edculos 13 y 43\r\nsuperiores. Como se indic\u00f3 anteriormente, este defecto se configura,\r\nentre otros eventos cuando el juez desconoce o aplica de manera indebida los\r\nmandatos constitucionales, por lo que se trata de un defecto aut\u00f3nomo y\r\nespec\u00edfico. Sin embargo, tal y como se acaba de exponer, en este caso en\r\nconcreto los defectos sustantivo y f\u00e1ctico se configuraron en gran medida\r\nporque el Tribunal adelant\u00f3 un an\u00e1lisis f\u00e1ctico y jur\u00eddico carente de enfoque\r\nde g\u00e9nero y revictimizante. Es decir, las particularidades de este caso\r\nevidencian una relaci\u00f3n inescindible entre los defectos de violaci\u00f3n directa de\r\nla Constituci\u00f3n con los defectos sustantivo y f\u00e1ctico. Sin embargo, es claro\r\nque el defecto por violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n no se deriva\r\nnecesariamente de la constataci\u00f3n de otros defectos. \n\u00a0\n186.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\n\u00a0Ahora bien, la Sala corrobora que el Tribunal en su providencia\r\nincurri\u00f3 en una violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n al desconocer lo dispuesto en los art\u00edculos 13[179] y 43[180] superiores.\r\nEn el mismo sentido, la decisi\u00f3n tampoco consult\u00f3 criterios interpretativos\r\nrelevantes de dichas disposiciones, como son los instrumentos internacionales\r\nque propugnan por la eliminaci\u00f3n de cualquier tipo de discriminaci\u00f3n contra la mujer[181].\n\u00a0\n187.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed, el art\u00edculo 13 de la Constituci\u00f3n consagra el derecho a la\r\nigualdad como un elemento necesario del modelo del Estado Social de Derecho[182],\r\nque proscribe toda forma de discriminaci\u00f3n, y que propende porque la igualdad\r\nno sea apenas un postulado te\u00f3rico. En desarrollo de este postulado, el\r\nart\u00edculo 43 propende por erradicar la discriminaci\u00f3n a la que est\u00e1 sometida la\r\nmujer. La jurisprudencia constitucional ha reiterado que \u0093cualquier acto que\r\npretenda \u0091anular, dominar o ignorar a una persona o grupo de personas, con\r\nfrecuencia apelando a preconcepciones o prejuicios sociales o personales\u0092, como\r\npuede serlo el sexo, es un acto discriminatorio proscrito por la Constituci\u00f3n\u0094 [183].\r\nEstos dos art\u00edculos han sido interpretados conjuntamente por la Corte, para\r\nafirmar un mandato de igualdad entre los sexos en las relaciones sociales en\r\ngeneral, y en la aplicaci\u00f3n de la ley. As\u00ed pues, dese la Sentencia C-588 de\r\n1992, esta corporaci\u00f3n se pronunci\u00f3 al respecto se\u00f1alando que \u0093[h]ombre y mujer\r\ngozan de los mismos derechos y prerrogativas y est\u00e1n obligados por sus deberes\r\nen igual forma a la luz de la Constituci\u00f3n, pues ninguno de los dos sexos puede\r\nser calificado de d\u00e9bil o subalterno para el ejercicio de los primeros ni para\r\nel cumplimiento de los segundos, ni implica \"per se\" una posici\u00f3n de\r\ndesventaja frente al otro. La pertenencia al sexo masculino o al femenino\r\ntampoco debe implicar, por s\u00ed misma, una raz\u00f3n para obtener beneficios de la\r\nley o para hallarse ante sus normas en inferioridad de condiciones\u0094 [184].\r\n\n\u00a0\n\u00a0\n188.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed, la Constituci\u00f3n y la ley, en armon\u00eda con diversos\r\ninstrumentos internacionales suscritos por Colombia, imponen al Estado asumir\r\ndeberes espec\u00edficos para prevenir, erradicar y sancionar\nla violencia contra\nla mujer. Esta obligaci\u00f3n\r\nvincula m\u00e1s vigorosamente a los operadores judiciales en tanto que la\r\nadministraci\u00f3n de justicia es un escenario para la defensa y protecci\u00f3n de los\r\nderechos y libertades fundamentales.\n\u00a0\n189.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn efecto, el art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n Interamericana para\r\nPrevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra\nla Mujer (Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1) establece como obligaci\u00f3n del Estado la de \u0093a. abstenerse de cualquier acci\u00f3n o pr\u00e1ctica de\r\nviolencia contra la mujer y velar por que las autoridades, sus funcionarios,\r\npersonal y agentes e instituciones se comporten de conformidad con esta\r\nobligaci\u00f3n; b. actuar con la debida diligencia\npara prevenir, investigar y sancionar la violencia contra\nla mujer\u0094. Seguidamente, el art\u00edculo 8 establece que los Estados parte convienen en adoptar, en forma progresiva, medidas\r\nespec\u00edficas para \u0093fomentar la educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del personal en la\r\nadministraci\u00f3n de justicia, policial y dem\u00e1s funcionarios encargados de la aplicaci\u00f3n de la ley, as\u00ed como del personal a cuyo cargo est\u00e9 la\r\naplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, sanci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de la\r\nviolencia contra la mujer\u0094[185].\n\u00a0\n190.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor su parte, la Convenci\u00f3n sobre\nla Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la\r\nMujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s) recoge las principales obligaciones que\r\nlos Estados miembros de la ONU deben cumplir, \u0093evitando la reproducci\u00f3n de distintos\r\ntipos de discriminaci\u00f3n en contra de la mujer\u0094[186].\r\nEste instrumento exige a los Estados reforzar los est\u00e1ndares de\r\nprotecci\u00f3n jur\u00eddica de la mujer en todos los \u00e1mbitos.\n\u00a0\n191.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSeg\u00fan la CIDH, las medidas\nprovisionales tienen un car\u00e1cter \u0093no solo\r\ncautelar, en el sentido de que preservan una situaci\u00f3n jur\u00eddica, sino\r\nfundamentalmente tutelar, por cuanto protegen derechos humanos, en tanto que\r\nbuscan evitar da\u00f1os irreparables a las personas\u0094. La posibilidad de que se\r\nconfigurara un da\u00f1o irreversible no fue siquiera considerada por los jueces\r\naccionados. Ello desconoci\u00f3 los est\u00e1ndares internacionales de derechos humanos\r\nque velan por la garant\u00eda efectiva de los derechos de las v\u00edctimas.\n\u00a0\n192.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe lo anterior\nse deriva el deber de incorporar la perspectiva o enfoque\r\nde g\u00e9nero en la administraci\u00f3n de justicia, que se traduce en hacer efectivo el\r\nderecho a la igualdad de las mujeres, como respuesta a la obligaci\u00f3n\r\nconstitucional, legal e internacional de combatir la discriminaci\u00f3n, y en un\r\ncaso concreto, remediar las situaciones asim\u00e9tricas de poder que perjudican a\r\nlas mujeres.\n\u00a0\n193.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEsta corporaci\u00f3n ha precisado que el empleo de la perspectiva de\r\ng\u00e9nero (i) no implica una actuaci\u00f3n parcializada del juez, sino que\r\nreclama independencia e imparcialidad por su parte; (ii) exige que la autoridad\r\njudicial no perpet\u00fae estereotipos de g\u00e9nero discriminatorios; y (iii) que la\r\nactuaci\u00f3n del juez, al analizar supuestos de violencia contra la mujer,\r\ndebe emprender un abordaje multinivel para considerar fuentes normativas de\r\ndiferente orden[187].\n\u00a0\n194.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl Tribunal adelant\u00f3\nuna errada lectura\ndel contexto de violencia\r\nsexual contra la mujer, en el que se transgredieron los art\u00edculos 13 y 43 de la\r\nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica, cuya interpretaci\u00f3n debe hacerse a la luz de\r\ninstrumentos internacionales como la Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1 y la CEDAW,\r\nlos cuales se encontraban vigentes al momento en que fue proferida la sentencia\r\nde segunda instancia. La falta de inclusi\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en el\r\nan\u00e1lisis del caso bajo estudio que adelant\u00f3 el Tribunal constituy\u00f3 una\r\nvaloraci\u00f3n discriminatoria en contra de la accionante que conllev\u00f3 un acto de\r\nrevictimizaci\u00f3n, contraviniendo el mandato constitucional que proh\u00edbe la\r\ndiscriminaci\u00f3n de la mujer. \n\u00a0\n195.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn concreto, el Tribunal ignor\u00f3 los episodios de violencia\r\nnarrados por Virgelina Aguiar, que sin duda constitu\u00edan violencia contra la\r\nmujer, y redujo injustificadamente el escenario de los hechos jur\u00eddicamente relevantes al momento\nen que Virgelina asest\u00f3 el golpe\r\ncontra Jos\u00e9 Virgilio, sin considerar el contexto de violencia en el que se\r\nenmarc\u00f3 ese episodio. Tal sesgo llev\u00f3\r\nal Tribunal a concluir que el acto sexual fue\r\nconsentido por Virgelina puesto que ella \u0093no hizo nada en defensa suya, sino\r\nque permiti\u00f3 que Jos\u00e9 Virgilio\nhiciera el acto sin sentir\nnada por ella\u0094[188].\nLo anterior condujo a que, sesgadamente, se excluyera la aplicaci\u00f3n de las normas que disminuyen o excluyen la responsabilidad y, en\r\ncambio, se aplicara un agravante por una supuesta indefensi\u00f3n que hubiera descartado si se hubiera\r\nconsiderado el contexto de la muerte de Jos\u00e9 Virgilio.\n\u00a0\n196.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAl abstenerse de aplicar la perspectiva de g\u00e9nero en sus decisiones, en particular en un asunto como el que ahora analiza\nla Corte -en el que se plantean hechos\r\nconstitutivos de violencia sexual contra la mujer-, la Sala Penal\ndel Tribunal Superior\nde Ibagu\u00e9 transgredi\u00f3 los art\u00edculos 13 y 43 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y varios instrumentos internacionales que imponen obligaciones al\r\nEstado colombiano en relaci\u00f3n con la erradicaci\u00f3n de todas las formas de violencia\r\ncontra la mujer.\n\u00a0\n197.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn consecuencia, deber\u00e1 proferir una sentencia de reemplazo que\r\ngarantice este enfoque, tanto en la valoraci\u00f3n de las pruebas que quedaron\r\nconsignadas en las sentencias de instancia, como en la interpretaci\u00f3n y\r\naplicaci\u00f3n de las causales de exclusi\u00f3n de responsabilidad por tratarse de una\r\ndefensa leg\u00edtima, y de atenuaci\u00f3n de la culpabilidad por ira o intenso dolor,\r\nen el contexto espec\u00edfico de violencia contra la mujer.\n\u00a0\n198.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nFinalmente, debe se\u00f1alarse que la accionante est\u00e1 privada de la\r\nlibertad en virtud de la sentencia de la Sala Penal del Tribunal Superior del\r\nDistrito de Ibagu\u00e9, de modo que, al quedar \u00e9sta sin efectos, la privaci\u00f3n de la\r\nlibertad de la accionante queda sin fundamento jur\u00eddico. Por lo anterior, y por\r\nmandato de los art\u00edculos 28 y 29 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica[189],\r\nse ordenar\u00e1 al Tribunal que, dentro de las cuarenta y ocho (48) horas\r\nsiguientes a la notificaci\u00f3n de esta providencia, disponga, la libertad de la\r\nse\u00f1ora Virgelina Aguiar Cifuentes, de manera inmediata.\n\u00a0\n\u00a0\nRESUELVE:\nPRIMERO. REVOCAR la sentencia de tutela\r\nde 31 de enero de 2024 de la Sala de Casaci\u00f3n Civil, Agraria y Rural de la\r\nCorte Suprema de Justicia, mediante la cual confirm\u00f3 la sentencia del 1\u00ba de\r\nnoviembre de 2023, de la Sala de Casaci\u00f3n Penal de la Corte Suprema de Justicia\r\nque declar\u00f3 improcedente la tutela. En su lugar, AMPARAR los\nderechos fundamentales de acceso a la administraci\u00f3n de justicia,\r\ndebido proceso y a vivir una vida\r\nlibre de violencia de la accionante.\n\u00a0\nSEGUNDO. DEJAR SIN EFECTOS la sentencia de segunda instancia\r\nproferida por el Tribunal\nSuperior del Distrito\nJudicial de Ibagu\u00e9 del 23 de\r\njunio de 2005, dentro del proceso penal ordinario seguido contra Virgelina\r\nAguiar Cifuentes, de conformidad con lo expuesto en las consideraciones de esta\r\nprovidencia. En consecuencia, ORDENAR al Tribunal Superior del Distrito\r\nJudicial de Ibagu\u00e9 que dentro de las cuarenta y ocho (48) horas siguientes a la\r\nnotificaci\u00f3n de esta providencia, disponga la\nlibertad de la se\u00f1ora Virgelina Aguiar Cifuentes, de\r\nmanera inmediata.\n\u00a0\nTERCERO. ORDENAR al Tribunal Superior del Distrito de Ibagu\u00e9 que, dentro\nde los sesenta (60) d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n de esta sentencia, profiera una sentencia de reemplazo,\r\nteniendo en cuenta las consideraciones de la parte\r\nmotiva de esta sentencia. \nCUARTO. LIBRAR, por la Secretar\u00eda General de la Corte Constitucional, la comunicaci\u00f3n de que trata el art\u00edculo\r\n36 del Decreto ley 2591 de 1991, para los efectos all\u00ed contemplados.\n\u00a0\n\u00a0\nComun\u00edquese y c\u00famplase.\n\u00a0\n\u00a0\nANTONIO JOS\u00c9 LIZARAZO OCAMPO\nMagistrado\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nPAOLA ANDREA MENESES MOSQUERA\nMagistrada\nCon aclaraci\u00f3n de voto\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nCRISTINA PARDO SCHLESINGER\nMagistrada\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nANDREA LILIANA ROMERO LOPEZ\nSecretaria General\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nACLARACI\u00d3N DE VOTO DE LA MAGISTRADA\nPAOLA ANDREA MENESES MOSQUERA\n\u00a0\n\u00a0\nReferencia: T-459\r\nde 2024 \nExp T-10095405\n\u00a0\nMagistrado ponente: \nAntonio Jos\u00e9 Lizarazo Ocampo\n\u00a0\n\u00a0\nCon mi\r\nacostumbrado respeto por las decisiones adoptadas por la Corte Constitucional,\r\nsuscribo la presente aclaraci\u00f3n de voto en relaci\u00f3n con la sentencia de la\r\nreferencia. Estoy de acuerdo con amparar los derechos fundamentales de la\r\naccionante, as\u00ed como tambi\u00e9n lo estoy con la decisi\u00f3n de dejar sin efectos la\r\nsentencia penal de segunda instancia del 23 de junio de 2005, proferida por el\r\nTribunal Superior de Ibagu\u00e9. Igualmente, acompa\u00f1\u00e9 que se disponga la libertad\r\nde la accionante y que se le ordene a la referida autoridad emitir un fallo de\r\nreemplazo. Sin embargo, en relaci\u00f3n con esta \u00faltima orden considero necesario\r\naclarar mi voto. En mi criterio, la Sala debi\u00f3 haber ordenado la reconstrucci\u00f3n\r\ndel expediente, antes de que se dictara la sentencia ordinaria de reemplazo. Esto,\r\npor las tres razones que explicar\u00e9 a continuaci\u00f3n.\n\u00a0\nPrimero, es\r\nverdad que el art\u00edculo 126 del C\u00f3digo General del Proceso (CGP), que regula el\r\ntr\u00e1mite para la reconstrucci\u00f3n del expediente, no establece un t\u00e9rmino concreto\r\npara reconstruir un expediente judicial. Amparada en tal omisi\u00f3n, la mayor\u00eda de\r\nla Sala consider\u00f3 que emitir una orden de reconstrucci\u00f3n podr\u00eda afectar la\r\nvigencia de los derechos fundamentales de la accionante. No obstante, en mi\r\ncriterio, tal omisi\u00f3n pudo haber sido subsanada imponiendo un plazo para\r\nadelantar las diligencias reconstructivas. Al no hacerlo, la Sala orden\u00f3 emitir\r\nuna decisi\u00f3n de reemplazo en un caso en el que no existe un expediente judicial\r\n(f\u00edsico ni digital), lo que resulta bastante problem\u00e1tico para efectos probatorios,\r\nparticularmente, porque se vulnera el principio de necesidad de la prueba,\r\nque, seg\u00fan el art\u00edculo 164 del CGP, supone que \u0093toda decisi\u00f3n judicial debe\r\nfundarse en las pruebas regular y oportunamente allegadas al proceso\u0094.\n\u00a0\nUna orden de\r\nreconstrucci\u00f3n del expediente hubiera permitido recopilar la mayor cantidad de\r\npiezas procesales que contribuyan al ejercicio de deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n\r\nacerca de la posici\u00f3n a adoptar frente a los supuestos que rodean la situaci\u00f3n\r\nde la accionante. Incluso, la existencia de un expediente (f\u00edsico o digital) es\r\nindispensable para garantizar el acceso e interposici\u00f3n de diferentes recursos\r\nextraordinarios, como, por ejemplo, de revisi\u00f3n y casaci\u00f3n.\n\u00a0\nSegundo, la\r\nmayor\u00eda de la Sala entendi\u00f3 que es posible superar el mencionado d\u00e9ficit\r\nprobatorio con \u0093la valoraci\u00f3n de las pruebas que quedaron consignadas en las\r\nsentencias de instancia\u0094 (fj. 197), esto es, analizando los fallos penales como\r\nuna prueba documental y, espec\u00edficamente, con las \u0093referencias\u0094 que estos\r\ncontienen respecto de otras pruebas (que debieron ser objeto de\r\nreconstrucci\u00f3n). Para tales fines, se dijo que el art\u00edculo 425 del C\u00f3digo de\r\nProcedimiento Penal (CPP) les otorga autenticidad a las sentencias penales como\r\ndocumentos y, adem\u00e1s, que estas contienen diferentes \u0093referencias\u0094 y\r\n\u0093menciones\u0094 a los peritajes allegados al proceso, as\u00ed como a los testimonios\r\nrendidos durante el proceso penal, por lo que estos y aquellas se presumen\r\naut\u00e9nticas. \n\u00a0\nEn mi criterio,\r\ntal enfoque es problem\u00e1tico. Por una parte, la autenticidad del documento es un\r\nasunto relacionado con la validez del medio de prueba, pero nada tiene que ver\r\ncon su idoneidad y pertinencia para demostrar los hechos objeto de\r\ncontroversia. En otras palabras, el art\u00edculo 425 del CPP consagra la\r\nposibilidad de sustentar la validez de la prueba documental (as\u00ed esta no haya\r\nsido decretada como tal dentro del proceso), pero no permite, en forma alguna,\r\nasumir que las sentencias penales son pruebas id\u00f3neas y pertinentes para\r\ndemostrar los hechos de violencia que se catalogaron como omitidos y, mucho\r\nmenos, puede ser invocada para dotar de validez las pruebas testimoniales y\r\npericiales debidamente practicadas dentro del proceso ordinario, menos cuando\r\nlo que se orden\u00f3 es que los jueces adopten un enfoque de g\u00e9nero. \n\u00a0\nPor otra parte,\r\nla Sala no tom\u00f3 en consideraci\u00f3n que lo que se presume aut\u00e9ntico es la\r\nprueba documental (fallos penales), no los testimonios y pericias practicados\r\nen el proceso penal, claro est\u00e1, sin entrar en la controversia relacionada con\r\nel hecho de que los documentos que se piden valorar no son los originales,\r\npues, se insiste, el expediente original no existe (ni f\u00edsico ni digital).\n\u00a0\nY, por \u00faltimo, la\r\nvaloraci\u00f3n de las pruebas testimonial y pericial a trav\u00e9s de las \u0093referencias\u0094\r\nque contienen los fallos penales, necesariamente conduce a menguar el principio\r\nde inmediaci\u00f3n de la prueba, pudiendo llegar a sacrificar el derecho de\r\ncontradicci\u00f3n que le asiste a las partes del proceso penal.\n\u00a0\nTercero, la\r\nreconstrucci\u00f3n del expediente fue solicitada por la accionante. Esto, con el\r\nprop\u00f3sito de obtener la informaci\u00f3n necesaria para el estudio del caso. De esta\r\nmanera, es posible inferir que la accionante busca acumular la mayor cantidad\r\nde piezas procesales para que se reeval\u00fae la condena impuesta. Debo insistir en\r\nque, si el resultado de la nueva sentencia emitida por el Tribunal Superior de\r\nIbagu\u00e9 no le es favorable, la accionante podr\u00eda requerir los elementos\r\nprobatorios que, en mi criterio, debieron ser reconstruidos, por ejemplo, para\r\nsustentar un eventual recurso extraordinario de casaci\u00f3n. \n\u00a0\nEn conclusi\u00f3n,\r\nconsidero que la Sala de Revisi\u00f3n debi\u00f3 ordenar la reconstrucci\u00f3n del\r\nexpediente penal, antes de que se dictara el fallo de reemplazo, como ya lo\r\nse\u00f1al\u00e9, para tener mayores elementos de juicio a la hora de adoptar una\r\nsentencia con enfoque de g\u00e9nero.\n\u00a0\nFecha ut supra,\n\u00a0\n\u00a0\nPAOLA ANDREA MENESES MOSQUERA\nMagistrada"}
