{"Sentencia":"2024\/T-394-24","Texto":"REP\u00daBLICA DE COLOMBIA\n\u00a0\n\n\u00a0\nCORTE CONSTITUCIONAL\nSala Cuarta de Revisi\u00f3n\n\u00a0\nSENTENCIA T-394 DE 2024\n\u00a0\n\u00a0\nReferencia:\nexpediente T-9.359.163\n\u00a0\nRevisi\u00f3n de las decisiones judiciales relacionadas con\r\nla solicitud de tutela presentada por M\u00f3nica\r\nMar\u00eda Restrepo Palacios, representante legal de la sociedad El Colombiano\r\nS.A.S., contra Daniel Quintero Calle\n\u00a0\nMagistrado sustanciador:\nANTONIO JOS\u00c9 LIZARAZO OCAMPO\n\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\nS\u00edntesis de la decisi\u00f3n. La Sala Cuarta de Revisi\u00f3n declar\u00f3 improcedente la solicitud de\r\n  tutela presentada por la representante legal de El Colombiano contra el\r\n  entonces alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle, porque no cumpli\u00f3 el\r\n  requisito de subsidiariedad. Al respecto, advirti\u00f3 que, a pesar de que la\r\n  accionante no pretend\u00eda que el alcalde rectificara o eliminara los mensajes\r\n  publicados en su cuenta de Twitter relacionados con el medio de comunicaci\u00f3n,\r\n  lo cierto es que, en efecto, cuestionaba y juzgaba su contenido. \n\u00a0\nLa Sala concluy\u00f3 que la accionante no cumpli\u00f3 los requisitos de\r\n  procedencia en materia de tutela para amparar la libertad de expresi\u00f3n cuando\r\n  la amenaza o el da\u00f1o a dicha libertad se realiza mediante el uso de redes\r\n  sociales. As\u00ed las cosas, se\u00f1al\u00f3 que, en el presente caso, la accionante debi\u00f3\r\n  solicitar la rectificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n al exalcalde, pues esta constituye prerrequisito\r\n  para la procedencia de la tutela con el objeto de obtener la protecci\u00f3n de tal\r\n  libertad, independientemente de que los canales de divulgaci\u00f3n de\r\n  informaci\u00f3n que se utilicen sean distintos de los tradicionales (prensa,\r\n  radio, televisi\u00f3n, etc.), como es el caso de los portales de internet y las\r\n  redes sociales.\n\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\nBogot\u00e1 D. C., diecinueve (19) de septiembre de dos mil veinticuatro (2024)\n\u00a0\nLa Sala\r\nCuarta de Revisi\u00f3n de la Corte Constitucional, en ejercicio de sus competencias\r\nconstitucionales y legales, decide sobre los fallos proferidos, en primera\r\ninstancia, por el Juzgado 29 Civil Municipal de Medell\u00edn, y, en\r\nsegunda instancia, por el Juzgado Quinto Civil del Circuito de Oralidad de Medell\u00edn, dentro del proceso de la referencia[1], previas las siguientes consideraciones. \n\u00a0\n\u00a0\nI. ANTECEDENTES\n\u00a0\nA. Solicitud\n\u00a0\n1.\u00a0\u00a0\r\nLa solicitud fue presentada el 17 de\r\nenero de 2023 por M\u00f3nica Mar\u00eda Restrepo Palacios, en\r\ncalidad de representante legal del peri\u00f3dico El Colombiano S.A.S., contra Daniel\r\nQuintero Calle, quien para la \u00e9poca ocupaba el cargo de alcalde de Medell\u00edn, por\r\nconsiderar vulnerados los derechos fundamentales del medio de comunicaci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n, a la libertad de prensa, al\r\nbuen nombre y a la no discriminaci\u00f3n. Lo anterior, debido a las publicaciones\r\nque el se\u00f1or Quintero realiz\u00f3 en sus redes sociales cuestionando la imparcialidad\r\ndel diario.\n\u00a0\nB. Hechos relevantes\n\u00a0\n2.\u00a0\u00a0\r\nLa solicitante afirm\u00f3 que Daniel\r\nQuintero Calle ha propiciado escenarios de acoso y \u0093violencia\r\nen l\u00ednea\u0094[2],\r\nen contra del peri\u00f3dico El Colombiano. En concreto, trajo a colaci\u00f3n quince situaciones\r\npuntuales que, a su juicio, dar\u00edan cuenta del inter\u00e9s del\r\nservidor p\u00fablico por desprestigiar y estigmatizar la labor del medio de\r\ncomunicaci\u00f3n escrito y suscitar escenarios de violencia en contra del diario y\r\nde sus trabajadores.\n\u00a0\n3.\u00a0\u00a0\r\nAgreg\u00f3 que los mensajes del servidor p\u00fablico tienen\r\nun impacto relevante en la opini\u00f3n p\u00fablica, pues se trata de un l\u00edder pol\u00edtico\r\ncuya voz tiene una importante capacidad de incidencia. Para la solicitante, no\r\ncabe duda de que la conducta del alcalde de la ciudad Medell\u00edn repercute en la\r\nseguridad del peri\u00f3dico y de sus periodistas, pues, seg\u00fan su criterio, los\r\nmensajes \u0093incitan al odio contra el medio y las personas que trabajan en el\r\nmismo\u0094[3].\n\u00a0\n4.\u00a0\u00a0\r\nCon la finalidad de probar la veracidad de sus afirmaciones,\r\nla solicitante subray\u00f3 quince hechos que, bajo su consideraci\u00f3n, revelan la\r\nmanera en que el comportamiento del mandatario local ha propiciado los escenarios\r\nantedichos de violencia digital contra el peri\u00f3dico. En el cuadro se rese\u00f1a\r\nbrevemente el contenido de tales actuaciones[4]:\n\u00a0\n\n\n\n\nNota period\u00edstica publicada por El\r\n  Colombiano\n\n\nR\u00e9plica o afirmaci\u00f3n del se\u00f1or Daniel\r\n  Quintero Calle\n\n\nImpactos de la r\u00e9plica o de la afirmaci\u00f3n\r\n  desde la \u00f3ptica de la parte accionante\n\n\n\n\n1. El\r\n  12 de septiembre de 2021, se public\u00f3 la noticia: \u0093\u00bfcambiar\u00e1 el contratista de\r\n  Hidroituango? Fallo de la Contralor\u00eda abri\u00f3 esa puerta\u0094.\n\n\nEl alcalde replic\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u0093entiendo\r\n  perfectamente la preocupaci\u00f3n de @elcolombiano por el futuro de los\r\n  contratistas. Despu\u00e9s de todo hacen parte de su junta directiva. Para su\r\n  tranquilidad, no est\u00e1 en nuestros planes entregar los 4 billones de\r\n  sobrecostos a\u00fan por ejecutar a empresas Chinas\u0094.\n\n\nEl trino tuvo m\u00e1s de 1600 interacciones en la citada red social. En\r\n  este caso se estigmatiz\u00f3 al peri\u00f3dico por lo que se consider\u00f3 afectaba sus\r\n  intereses econ\u00f3micos.\n\n\n\n\n2. El 15 de septiembre de 2021, se public\u00f3 la nota: \u0093abucheado en el\r\n  Atanasio, as\u00ed sacaron a Quintero del partido de Nacional\u0094. \n\n\nEl alcalde replic\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u009310 pelagatos gritando y\r\n  miles aplaudiendo. Pero @elcolombiano, al que ya no le da pena defender a los\r\n  responsables de Hidroituango habla de abucheo. Las mayor\u00edas est\u00e1n con\r\n  nosotros. El cambio ya viene\u0094.\n\n\nEl trino tuvo m\u00e1s de 5600 interacciones en la red social. Seg\u00fan la\r\n  parte accionante varios de los seguidores del alcalde atacaron al medio como\r\n  consecuencia de los t\u00e9rminos despectivos utilizados por el alcalde en su red\r\n  social.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n3. El 30 de septiembre de 2021, el se\u00f1or Quintero public\u00f3 en su\r\n  cuenta de Twitter unos gr\u00e1ficos comparativos sobre la reducci\u00f3n de los gastos\r\n  de la entidad territorial en la pauta publicitaria pagada al peri\u00f3dico El\r\n  Colombiano. A partir de los gr\u00e1ficos aludidos afirm\u00f3: \u0093reducci\u00f3n de gastos en\r\n  pauta de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Entender\u00e1n porque nos quiere tanto El\r\n  Colombiano\u0094.\n\n\nLa publicaci\u00f3n tuvo m\u00e1s de 4700 interacciones y, a juicio de la parte\r\n  accionante, gener\u00f3 reacciones hostiles de parte de seguidores del alcalde,\r\n  algunos de los cuales reiteraron la idea implantada por el se\u00f1or Quintero\r\n  Calle, seg\u00fan la cual el peri\u00f3dico El Colombiano tiene el prop\u00f3sito expl\u00edcito\r\n  de manipular la realidad en detrimento de la administraci\u00f3n local.\n\n\n\n\n4. El 17 de octubre de 2021, se public\u00f3 la entrevista a Juan Luis\r\n  Aristiz\u00e1bal, presidente de una de las tres empresas del consorcio\r\n  Hidroituango. La entrevista se titul\u00f3: \u0093la Contralor\u00eda no nos ha dejado defender:\r\n  Conconcreto\u0094.\n\n\nAl respecto, el alcalde de Medell\u00edn public\u00f3 una imagen del\r\n  entrevistado, quien hab\u00eda sido miembro de la junta directiva de El\r\n  Colombiano, y trin\u00f3: \u0093junta directiva de @elcolombiano\u0094.\n\n\nEl mensaje tuvo 2100 interacciones y, a juicio de la accionante,\r\n  plant\u00f3 en la opini\u00f3n p\u00fablica informaci\u00f3n que no era ver\u00eddica, pues desde\r\n  hac\u00eda varias semanas el se\u00f1or Aristiz\u00e1bal ya no hac\u00eda parte de la junta\r\n  directiva de El Colombiano.\n\n\n\n\n5. El 9 de diciembre de 2021, se public\u00f3 la nota: \u0093Hidroituango: los\r\n  frentes que se abren con el pago del seguro\u0094, relativo al deducible de la p\u00f3liza\r\n  de seguro que, con ocasi\u00f3n de la obra de Hidroituango, deb\u00eda asumir EPM.\n\n\nEl alcalde respondi\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u0093\u00bfpara qui\u00e9n trabajas\r\n  @elColombiano? Contralor\u00eda y Mapfre confirman que el colapso se dio por\r\n  errores en construcci\u00f3n y dise\u00f1o de contratistas. - Por lo mismo, deducible y\r\n  los otros mil millones de d\u00f3lares no cubiertos por aseguradoras lo deben\r\n  pagar contratistas responsables\u0094.\n\n\nEl trino tuvo m\u00e1s de 3200 interacciones. A juicio de la actora esta\r\n  r\u00e9plica se suma a la campa\u00f1a de descr\u00e9dito hacia la labor period\u00edstica del\r\n  medio de comunicaci\u00f3n. Si el alcalde ten\u00eda por prop\u00f3sito controvertir la\r\n  informaci\u00f3n, debi\u00f3 ejercer su derecho a la rectificaci\u00f3n y no estigmatizar al\r\n  peri\u00f3dico. \n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n6. El se\u00f1or Quintero Calle public\u00f3 un audio relacionado con el\r\n  proceso de revocatoria promovido en contra de su gesti\u00f3n y trin\u00f3: \u0093el audio\r\n  que no publicar\u00e1 @elcolombiano\u0094.\n\n\nEl trino tuvo m\u00e1s de 4900 interacciones. En este caso, asegur\u00f3 la accionante,\r\n  el servidor continu\u00f3 con su prop\u00f3sito de deslegitimar al medio de\r\n  comunicaci\u00f3n a partir de sus supuestos v\u00ednculos pol\u00edticos.\n\n\n\n\n7. El 8 de febrero de 2022, se public\u00f3 una\r\n  entrevista a Oscar Su\u00e1rez Mira, expol\u00edtico antioque\u00f1o condenado por\r\n  enriquecimiento il\u00edcito, titulada: \u0093antes me buscaban por apoyo y ahora les\r\n  huelo maluco\u0092: \u00d3scar Su\u00e1rez Mira\u0094.\n\n\nA prop\u00f3sito de la publicaci\u00f3n el se\u00f1or Quintero\r\n  Calle trin\u00f3: \u0093El Colombiano lleva casi 3 a\u00f1os mintiendo sobre apoyo de Su\u00e1rez\r\n  Mira y otros pol\u00edticos a nuestra administraci\u00f3n independiente. Entrevistan a\r\n  Su\u00e1rez Mira y responde: \u0091falso. No lo conozco, jam\u00e1s he hablado con \u00e9l. Lo\r\n  conozco en televisi\u00f3n\u0092. Se les da\u00f1\u00f3 el titular\u0094.\n\n\nLa respuesta tuvo m\u00e1s de 3300 interacciones en la red social. A\r\n  juicio de la parte accionante con este mensaje el alcalde persisti\u00f3 en la\r\n  idea de que el \u00fanico prop\u00f3sito del peri\u00f3dico es desprestigiar su\r\n  administraci\u00f3n. \n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n8. El 6 de mayo de 2022, el se\u00f1or Quintero public\u00f3\r\n  un trino relacionado con una acci\u00f3n popular interpuesta contra la\r\n  administraci\u00f3n municipal y la cual fue fallada en favor de la Alcald\u00eda de\r\n  Medell\u00edn. Al d\u00eda siguiente, el mandatario cit\u00f3 la antedicha publicaci\u00f3n y\r\n  trin\u00f3: \u0093\u00bfle sorprende a alguien que El Colombiano no publicara esta noticia?\r\n  A nosotros no. Entre propietarios del medio est\u00e1n condenados por Hidroituango\r\n  y su \u00fanico inter\u00e9s es recuperar el poder\u0094.\n\n\nEl trino rese\u00f1ado tuvo 7000 interacciones. Seg\u00fan lo expuesto por la accionante,\r\n  este mensaje demuestra el inter\u00e9s del alcalde por recriminar sistem\u00e1ticamente\r\n  la labor del peri\u00f3dico y polarizar a la ciudadan\u00eda en relaci\u00f3n con su postura\r\n  hacia el medio de comunicaci\u00f3n.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n9. El 26 de mayo de 2022, Noticias RCN public\u00f3 una\r\n  nota period\u00edstica en la que inform\u00f3 que el CTI de la Fiscal\u00eda hab\u00eda ingresado\r\n  a la Alcald\u00eda de Medell\u00edn con el prop\u00f3sito de revisar una informaci\u00f3n falsa\r\n  prove\u00edda por el alcalde encargado. \nA prop\u00f3sito de esta noticia el se\u00f1or Quintero Calle\r\n  trin\u00f3: \u0093sacan una noticia falsa de una \u0091fuente confiable\u0092, la r\u00e9plica IFM\r\n  (Panfleto apoyado por ellos) y luego la crece el Colombiano (Medio comprado\r\n  por ellos). Maliciosa e injusta estrategia para acabar con la reputaci\u00f3n de\r\n  un equipo que no cede a sus intereses. Ya el pa\u00eds los conoce\u0094.\n\n\nEl trino, de m\u00e1s de 2400 interacciones juzga al medio de comunicaci\u00f3n\r\n  como un \u0093medio comprado\u0094, lo cual supone una afrenta m\u00e1s a sus derechos.\n\n\n\n\n10. El 24 de julio de 2022 se public\u00f3 una entrevista\r\n  al fiscal general de la Naci\u00f3n, Francisco Barbosa Delgado, que se titul\u00f3: \u0093vamos\r\n  a barrer con la corrupci\u00f3n que hay en la administraci\u00f3n de Medell\u00edn: fiscal\r\n  Barbosa\u0094.\n\n\nSobre el particular el alcalde trin\u00f3: \u0093invito a\r\n  estudiantes de periodismo y \u00e9tica a estudiar el caso de @elColombiano. Leer\r\n  \u00faltima entrevista al Fiscal. Quiero leer sus opiniones. Sus due\u00f1os: Empresas\r\n  condenadas que demandamos. Usan entrevistados como armas pol\u00edticas, acosan,\r\n  omiten,\ndescontextualizan y luego titulan\u0094.\n\n\nLa parte accionante destac\u00f3 que este mensaje revela que el alcalde no\r\n  tiene el m\u00e1s m\u00ednimo respeto por el peri\u00f3dico El Colombiano, al tiempo que\r\n  mina la libertad de prensa y los principios democr\u00e1ticos. \n\n\n\n\n11. El 24 de agosto de 2022 se public\u00f3 la nota\r\n  period\u00edstica titulada: \u0093antes que pensar en m\u00e1s cables, el\nmetro necesita un ferrocarril\u0094, relativa a los\r\n  cuestionamientos sobre la construcci\u00f3n de cinco metrocables en la ciudad.\n\n\nEl se\u00f1or Quintero trin\u00f3: \u0093a El Colombiano no le\r\n  gusta a nosotros s\u00ed: Iniciaremos Metrocables desde estaciones: -\r\n  Tricentenario hacia Nororiental - Caribe hacia Nororiental - Caribe para\r\n  Robledo hasta Aures - Poblado hasta las Palmas - Estrella para el municipio -\r\n  Estrella a Itag\u00fc\u00ed y San Antonio de Prado\u0094.\n\n\nLa accionante asegura que este mensaje es tendencioso, pues la nota\r\n  period\u00edstica no reflejaba la postura del medio de comunicaci\u00f3n, sino que\r\n  rese\u00f1aba la opini\u00f3n de varios expertos en la materia.\n\n\n\n\n12. El 26 de agosto de 2022 se public\u00f3 la nota\r\n  period\u00edstica \u0093Medell\u00edn est\u00e1 de moda: Provenza, entre las 33 calles m\u00e1s \u0091cool\u0092\r\n  del mundo\u0094, sobre el listado de las ciudades m\u00e1s llamativas del mundo.\n\n\nAl respecto el alcalde de Medell\u00edn public\u00f3 en su\r\n  cuenta de Twitter: \u0093disfrutemos este peque\u00f1o instante. El Colombiano reconociendo\r\n  lo bueno de nuestra administraci\u00f3n. En efecto la peatonalizaci\u00f3n de varias\r\n  v\u00edas como Provenza ha creado espacios llenos de vida, cultura y diversi\u00f3n.\r\n  Medell\u00edn es hoy una de las mejores ciudades para visitar en el mundo\u0094. A\r\n  posteriori, a prop\u00f3sito de la r\u00e9plica de uno de sus seguidores, quien trin\u00f3:\r\n  \u0093Dem\u00e1s que @LuzMaSierra estaba dormida\u0094, el se\u00f1or Quintero Calle afirm\u00f3: \u0093Se\r\n  va a despertar m\u00e1s aterrada que nosotros\u0094. Luz Mar\u00eda Sierra es la directora\r\n  del peri\u00f3dico El Colombiano.\n\n\nSeg\u00fan lo anotado por la accionante, estas publicaciones dan cuenta de\r\n  que el alcalde Quintero se ha empe\u00f1ado en cuestionar la supuesta postura\r\n  pol\u00edtica del peri\u00f3dico y en sembrar la idea de que el medio solo se empe\u00f1a en\r\n  criticar su administraci\u00f3n, lo que contraviene la libertad de prensa.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n13. Con ocasi\u00f3n de una nota period\u00edstica publicada\r\n  en el diario La Rep\u00fablica, seg\u00fan la cual algunas constructoras paisas\r\n  estar\u00edan interesadas en tomar el control accionario de El Colombiano, el 5 de\r\n  octubre de 2022 el se\u00f1or Daniel Quintero trin\u00f3: \u0093Conconcreto\r\n  empresa condenada por Hidroituango y a la que tenemos demandada por 5\r\n  billones de pesos ahora es due\u00f1a de El Colombiano. \u00bfAdivinen para qu\u00e9 lo\r\n  compraron?\u0094. Luego, el mandatario public\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u0093La\r\n  @FLIP_org en 3,2,1\u0085 pidi\u00e9ndome que respete el derecho de este grupo\r\n  empresarial de decir mentiras y poder ganar las elecciones de 2023 de modo\nque les vuelvan a entregar EPM Y les quiten las\r\n  demandas de encima\u0094. Finalmente, ese mismo d\u00eda coment\u00f3: \u0093Reto al Colombiano a\r\n  que cada vez que saque noticias sobre nosotros ponga este asterisco: *El\r\n  Colombiano hace parte del grupo Conconcreto condenado por Hidroituango y\r\n  demandado por el Alcalde y EPM por 5 billones de pesos\u0094.\n\n\nLa accionante insisti\u00f3 en que estos trinos\r\n  revelan que el comportamiento del alcalde ha sido contrario a la libertad de\r\n  expresi\u00f3n, pues sus mensajes est\u00e1n encaminados a desacreditar la labor del\r\n  medio de comunicaci\u00f3n bajo la idea de que toda cr\u00edtica a su gobierno es\r\n  consecuencia de la composici\u00f3n accionaria de la sociedad.\n\n\n\n\n14. El 23 de octubre de 2022, se public\u00f3 la nota\r\n  period\u00edstica titulada: \u0093la jugada de Quintero para que Petro le haga el\r\n  milagro con tiempos de Hidroituango\u0094, relativa a las \u0093volteretas\u0094 en las que\r\n  hab\u00eda incurrido EPM para obtener m\u00e1s plazo en el encendido de Hidroituango.\n\n\nEn relaci\u00f3n con esta nota period\u00edstica el alcalde\r\n  Quintero public\u00f3 el siguiente mensaje: \u0093el cinismo de la nota radica en que\r\n  sus due\u00f1os est\u00e1n condenados por los da\u00f1os y retrasos de Hidroituango (el Colombiano\r\n  fue comprado por Conconcreto). Con cinismo piden que sancionen a EPM por los\r\n  da\u00f1os que ellos hicieron o que pongamos en riesgo a familias aguas abajo.\r\n  Nunca\u0094.\n\n\nEl trino tuvo 2500 interacciones y, seg\u00fan la accionante, es reflejo\r\n  del inter\u00e9s del alcalde por desacreditar el trabajo del peri\u00f3dico El\r\n  Colombiano en raz\u00f3n a los v\u00ednculos econ\u00f3micos de sus due\u00f1os.\n\n\n\n\n15. El 30 de octubre de 2022, la directora de El\r\n  Colombiano, Luz Mar\u00eda Sierra, public\u00f3 en su cuenta de Twitter un comunicado\r\n  de la Sociedad Interamericana de Prensa (SIP) que dispuso: \u0093la Sociedad\r\n  Interamericana de Prensa, tras 5 d\u00edas de reuni\u00f3n en Madrid, public\u00f3 una \u00fanica\r\n  resoluci\u00f3n sobre Colombia y le hizo fuerte llamado al alcalde de Medell\u00edn y a\r\n  su gabinete para que \u0091detengan sus ataques y descalificaciones en contra de\r\n  El Colombiano\u0092 #LibertadDePrensa\u0094. \n\n\nAnte estas publicaciones, el se\u00f1or Quintero Calle trin\u00f3:\r\n  \u0093la verdad es que El Colombiano fue comprado por Conconcreto condenada por\r\n  Hidroituango despu\u00e9s de nuestra demanda: Socia de Camargo Correa vinculada a\r\n  Odebretch y su gerente condenado por ocultar informaci\u00f3n en contrataci\u00f3n\r\n  p\u00fablica\u0094. \nPosteriormente public\u00f3 los siguientes mensajes: \u0093antes\r\n  de ser Alcalde, denunci\u00e9 la p\u00e9rdida de recursos p\u00fablicos y el da\u00f1o ambiental\r\n  en Hidroituango que sec\u00f3 el segundo r\u00edo de Colombia. Como Alcalde revel\u00e9\r\n  pruebas adicionales que comprometieron a Hidroituango y revelaron una trama\r\n  de ocultamiento de informaci\u00f3n de alto nivel\u0094. Y, \u0093desde entonces y hasta\r\n  ahora, el Colombiano se ha negado a informar en sus notas, las cuales\r\n  tuvieron muchas veces por objeto defender a Conconcreto, que exist\u00eda una\r\n  conexi\u00f3n entre constructora y medio de comunicaci\u00f3n\u0094.\n\n\nA prop\u00f3sito de la reacci\u00f3n del mandatario municipal, la accionante\r\n  destac\u00f3 que el se\u00f1or Quintero no ha tenido reparos en cuestionar de manera\r\n  desproporcionada la labor period\u00edstica del medio de comunicaci\u00f3n, sino que\r\n  tambi\u00e9n ha omitido las recomendaciones que, en materia de libertad de\r\n  expresi\u00f3n, le han hecho organizaciones de la sociedad civil como la SIP o la\r\n  FLIP.\n\n\n\n\n\u00a0\n5.\u00a0\u00a0\r\nCon fundamento en lo anterior, la accionante pidi\u00f3\r\nal juez de tutela amparar los derechos fundamentales invocados y que, en\r\nconsecuencia, se ordene al se\u00f1or Daniel Quintero Calle que, en calidad de\r\nalcalde de la ciudad de Medell\u00edn, emita un pronunciamiento \u0093en relaci\u00f3n con su\r\ndeber de respetar la libertad de prensa y la importancia de contar con\r\ndiferentes posturas en el ejercicio period\u00edstico sobre asuntos de inter\u00e9s\r\np\u00fablico\u0094[5].\r\n\n\u00a0\n6.\u00a0\u00a0\r\nAl mismo tiempo pidi\u00f3 al juez de tutela que ordene\r\nal mandatario local que, por su conducto, la Alcald\u00eda de Medell\u00edn dise\u00f1e una\r\nestrategia \u0093que promueva la interlocuci\u00f3n con la prensa en t\u00e9rminos de respeto,\r\npara que los espacios de informaci\u00f3n y debate, como lo son las redes sociales,\r\nconstituyan espacios de convivencia pac\u00edfica\u0094. Y, adem\u00e1s, que el accionado\r\nemita un pronunciamiento p\u00fablico en su cuenta de Twitter sobre su deber de\r\nrespetar la libertad de prensa y \u0093la importancia de contar con diferentes\r\nposturas en el ejercicio period\u00edstico sobre asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, como su\r\ngesti\u00f3n administrativa, a fin de afianzar valores democr\u00e1ticos. Tambi\u00e9n\r\nque, en dicho pronunciamiento, reconozca que las publicaciones que ha hecho y\r\nhace El Colombiano sobre su gesti\u00f3n y la administraci\u00f3n p\u00fablica son leg\u00edtimas y\r\nde inter\u00e9s p\u00fablico\u0094[6]. \n\u00a0\nC. Pruebas aportadas \n\u00a0\n7.\u00a0\u00a0\r\nCon la solicitud\r\nde tutela se aport\u00f3 copia de los siguientes documentos:\r\n(i) soportes de las publicaciones en l\u00ednea referidas en el ac\u00e1pite de hechos[7], y (ii) certificado de existencia y representaci\u00f3n legal\r\nEl Colombiano S.A.S., en el que la se\u00f1ora M\u00f3nica Mar\u00eda Restrepo Palacios se\r\nencuentra acreditada como representante legal de la sociedad[8].\n\u00a0\nD. Respuesta de la parte accionada y de las entidades vinculadas\n\u00a0\n8.\u00a0\u00a0 Por medio del Auto del 18 de enero de 2023, el Juzgado 29 Civil\r\nMunicipal de Medell\u00edn admiti\u00f3 la solicitud de tutela presentada por la\r\nrepresentante legal de El Colombiano contra el se\u00f1or Daniel Quintero Calle,\r\nquien fue debidamente notificado. Adem\u00e1s, vincul\u00f3 a la Secretar\u00eda de Gobierno\r\nde la Alcald\u00eda de Medell\u00edn y a la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (Flip). A continuaci\u00f3n se describen las respuestas recibidas.\n\u00a0\nAlcalde Daniel Quintero Calle \n\u00a0\n9.\u00a0\u00a0\r\nEl alcalde Daniel Quintero Calle se\u00f1al\u00f3 que las\r\nafirmaciones emitidas por medio de la red social Twitter est\u00e1n amparadas por el\r\nderecho a la libertad de expresi\u00f3n, ya que cada uno de los trinos cuestionados\r\nreflejan su opini\u00f3n y ten\u00edan por prop\u00f3sito exclusivo controvertir la veracidad\r\nde algunas de las afirmaciones hechas por el peri\u00f3dico El Colombiano. Aleg\u00f3 que\r\nninguna de sus actuaciones vulner\u00f3 la libertad de prensa ni mucho menos para\r\npropiciar escenarios de discriminaci\u00f3n[9].\n\u00a0\n10.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAdem\u00e1s, solicit\u00f3 al juez de tutela que declarara la\r\nimprocedencia de la acci\u00f3n constitucional[10].\r\nDestac\u00f3 que el peri\u00f3dico El Colombiano no present\u00f3 solicitud de rectificaci\u00f3n\r\nen ninguna de las 15 situaciones rese\u00f1adas, al paso que tampoco existe un\r\nperjuicio irremediable que deba ser conjurado, por lo que la acci\u00f3n de tutela\r\nno cumple el requisito de subsidiariedad. Por \u00faltimo, puso de presente que al\r\nanalizar las causas de la solicitud de amparo se advierte que el presunto hecho\r\nvulnerador se viene presentando desde hace dos a\u00f1os, lo que quiere decir que la\r\nparte actora tampoco cumpli\u00f3 con el requisito de inmediatez[11].\n\u00a0\nSecretar\u00eda de Gobierno de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn\n\u00a0\n11.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl secretario general de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn,\r\nen calidad de representante judicial de la entidad territorial, solicit\u00f3 a la\r\nautoridad judicial desvincular al distrito de la acci\u00f3n constitucional y\r\ndeclarar la improcedencia de la solicitud de amparo[12]. \n\u00a0\n12.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSobre lo primero, destac\u00f3 que la responsabilidad\r\ndel Distrito Especial de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de Medell\u00edn no puede\r\nverse comprometida por los trinos redactados por el se\u00f1or Daniel Quintero Calle\r\ndesde su cuenta personal de Twitter. Sobre lo segundo, puso de manifiesto que la\r\nsolicitud de tutela en este caso no cumple con los requisitos de subsidiariedad\r\ne inmediatez. Por un lado, manifest\u00f3 que \u0093existen otros mecanismos donde se\r\npuede ventilar la inconformidad manifestada en la acci\u00f3n de tutela\u0094[13]. Por otro lado, recalc\u00f3\r\nque buena parte de los trinos que fundamentan la supuesta vulneraci\u00f3n de los\r\nderechos fundamentales fueron emitidos con m\u00e1s de un a\u00f1o de antelaci\u00f3n, \u0093sin\r\nque a la fecha hubiesen interpuesto acci\u00f3n alguna, ni formalizado solicitud de\r\nrectificaci\u00f3n\u0094[14].\n\u00a0\nLa Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (Flip)\n\u00a0\n13.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa Flip alleg\u00f3 un concepto al juez de tutela de\r\nprimera instancia en el que expuso que el se\u00f1or Daniel Quintero Calle s\u00ed vulner\u00f3\r\nlos derechos fundamentales del peri\u00f3dico El Colombiano[15]. En primer lugar,\r\nsostuvo que las afirmaciones del actual alcalde de Medell\u00edn tienen un alto\r\ncontenido estigmatizador y han afectado negativamente el reconocimiento del\r\nmedio de comunicaci\u00f3n. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n, luego de leer los trinos\r\npublicados por el mandatario local, \u0093queda la sensaci\u00f3n de que El Colombiano es\r\nel \u0091enemigo\u0092 del servidor p\u00fablico\u0094[16].\n\u00a0\n14.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn segundo lugar, manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el\r\nhecho de que los servidores p\u00fablicos, prevalidos de su reconocimiento social,\r\ndesacrediten a la prensa contraria a sus intereses, pues ello afecta\r\nostensiblemente la libertad de expresi\u00f3n. En este caso, destac\u00f3 que el patr\u00f3n de\r\ncomportamiento de algunos servidores es: (i) deteriorar el reconocimiento y la\r\nconfianza que existe en el medio de comunicaci\u00f3n para, a posteriori,\r\n(ii) buscar el silencio de dicho medio period\u00edstico a fin de no ser tildado de\r\nmentiroso, interesado o criminal[17].\n\u00a0\n15.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn tercer lugar, destac\u00f3 que la esfera de\r\nprotecci\u00f3n del discurso de un servidor p\u00fablico debe reducirse cuando colisiona\r\ncon el discurso de un sujeto que emite informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico. En estos\r\ncasos, el servidor debe estar dispuesto a respetar y tolerar altos niveles de\r\nescrutinio sobre su gesti\u00f3n sin incurrir en conductas de estigmatizaci\u00f3n ni de\r\ncensura. Y si bien el mandatario cuenta con los mecanismos id\u00f3neos para\r\nsolicitar las correcciones o rectificaciones a las que haya lugar, no puede\r\nresponder agresivamente ni atacar al medio de informaci\u00f3n por s\u00ed mismo, pues\r\nello restringe en grado sumo el debate p\u00fablico y el control del ejercicio de la\r\nfunci\u00f3n administrativa[18].\n\u00a0\n16.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nVale la pena anotar que el 27 de enero de 2023 la\r\nse\u00f1ora M\u00f3nica Mar\u00eda Restrepo Palacios, en calidad de representante judicial de\r\nEl Colombiano, reiter\u00f3 al juez de tutela que no ten\u00eda entre sus pretensiones la\r\nde exigir al se\u00f1or Quintero Calle la \u0093rectificaci\u00f3n\u0094 de sus afirmaciones, ni\r\nmucho menos la \u0093eliminaci\u00f3n\u0094 de alguno de sus contenidos. Por el contrario, subray\u00f3\r\nque la solicitud de amparo se sustenta en quince situaciones que \u0093son un claro\r\nejemplo de violencia en l\u00ednea ejercido contra la prensa\u0094[19], y que \u0093constituyen un\r\npatr\u00f3n de acoso y continuidad de la violencia en l\u00ednea [\u0085] que afecta los\r\nderechos fundamentales a la libertad de expresi\u00f3n y de prensa [\u0085]\u0094[20].\n\u00a0\nE.\r\nDecisiones judiciales que se revisan\n\u00a0\nDecisi\u00f3n del juez de tutela de primera instancia\n\u00a0\n17.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn la Sentencia del 31 de enero de 2023, el Juzgado\r\n29 Civil Municipal de Medell\u00edn \u0093neg\u00f3 por improcedente\u0094[21] la solicitud de tutela presentada\r\npor el peri\u00f3dico El Colombiano contra el alcalde Daniel Quintero Calle. Luego\r\nde reiterar la jurisprudencia constitucional en materia de libertad de\r\nexpresi\u00f3n, protecci\u00f3n de discursos sobre asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico y\r\nsubsidiariedad en casos de libertad de expresi\u00f3n, sostuvo que en este caso la accionante:\r\n(i) no solicit\u00f3 la rectificaci\u00f3n o enmienda de la informaci\u00f3n publicada; (ii)\r\nno realiz\u00f3 ning\u00fan tipo de reclamaci\u00f3n a la plataforma de publicaci\u00f3n, ni (iii)\r\nejerci\u00f3 la acci\u00f3n penal ni la civil para velar por la satisfacci\u00f3n de sus\r\nintereses[22].\r\n\n\u00a0\n18.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nComo consecuencia de lo anterior, el juez estim\u00f3\r\nque en esta ocasi\u00f3n no se acreditaba el cumplimiento del requisito de\r\nsubsidiariedad. Adem\u00e1s de no haber acudido a los mecanismos ordinarios para la\r\ndefensa de sus intereses (entre otras cosas, no haber hecho reclamaci\u00f3n alguna\r\na la red social Twitter), la autoridad estim\u00f3 que tampoco exist\u00eda en este caso\r\nun perjuicio irremediable que debiera ser conjurado por el juez de tutela.\n\u00a0\nImpugnaci\u00f3n\n\u00a0\n19.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn desacuerdo con la decisi\u00f3n, el 6 de febrero de\r\n2023, la solicitante impugn\u00f3 el fallo[23].\r\nPor un lado, manifest\u00f3 que la autoridad judicial no fij\u00f3 acertadamente el\r\nproblema jur\u00eddico a resolver, pues en este caso las pretensiones no giran en\r\ntorno a la rectificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n publicada en una red social, m\u00e1s\r\nbien se refieren a los l\u00edmites constitucionales con los que cuenta un servidor\r\np\u00fablico a la hora de emitir afirmaciones que estigmatizan y hostigan a un medio\r\nde comunicaci\u00f3n[24].\r\nEn ese orden, precis\u00f3 que lo que se cuestiona por v\u00eda de la acci\u00f3n\r\nconstitucional no es la veracidad de la informaci\u00f3n emitida por el se\u00f1or\r\nalcalde, sino su comportamiento hacia la prensa. \n\u00a0\n20.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor otro lado, recalc\u00f3 que en vista de que las\r\npretensiones no persegu\u00edan la rectificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, la acci\u00f3n de\r\ntutela era el \u00fanico mecanismo para la defensa de los derechos del medio de\r\ncomunicaci\u00f3n, sobre todo si se tiene en cuenta que el mandatario local contin\u00faa\r\ncon sus pr\u00e1cticas de hostigamiento contra el peri\u00f3dico[25]. \n\u00a0\nDecisi\u00f3n del juez de tutela de segunda instancia\n\u00a0\n21.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn la Sentencia del 16 de marzo de 2023, el Juzgado\r\nQuinto Civil del Circuito de Oralidad de Medell\u00edn confirm\u00f3 la decisi\u00f3n de\r\nprimera instancia[26].\r\nAl respecto, se\u00f1al\u00f3 que de los mensajes emitidos por el alcalde Daniel Quintero\r\nCalle a trav\u00e9s de la red social Twitter no se pueden derivar situaciones de\r\nriesgo para el medio de comunicaci\u00f3n, pues el mandatario no ha censurado ni\r\nprohibido la publicaci\u00f3n de alguna noticia. \n\u00a0\n22.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed pues, analizados los trinos en su conjunto, el\r\njuez estim\u00f3 que las afirmaciones del mandatario local no violaron los derechos\r\nfundamentales del peri\u00f3dico El Colombiano. Por el contrario, encontr\u00f3 que\r\naquellas \u0093se encuentran amparadas por su derecho constitucional a la libertad\r\nde expresi\u00f3n y no hay lugar a limitarlas\u0094[27].\r\nEn ese orden, concluy\u00f3 que la solicitante cuenta con otros mecanismos que son\r\nprocedentes para la consecuci\u00f3n de sus intereses, por lo que \u0093bien hizo el a\r\nquo en negar por improcedente la acci\u00f3n de tutela por no cumplir con un\r\nrequisito de subsidiariedad\u0094[28].\n\u00a0\n\u00a0\nII. CONSIDERACIONES\n\u00a0\nA.  Competencia\n\u00a0\n23.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEsta Sala de Revisi\u00f3n es competente para revisar\r\nlos fallos de tutela proferidos dentro del tr\u00e1mite de la referencia, con\r\nfundamento en el inciso segundo del art\u00edculo 86 y el numeral 9 del art\u00edculo 241\r\nde la Constituci\u00f3n, en concordancia con los art\u00edculos 33 al 36 del Decreto 2591\r\nde 1991.\n\u00a0\nB. Examen de procedencia de la solicitud de\r\ntutela\n\u00a0\nLegitimaci\u00f3n en la causa[29] \n\u00a0\n24.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLegitimaci\u00f3n en la\r\ncausa por activa. El art\u00edculo\r\n86 de la Constituci\u00f3n establece que la solicitud de tutela es un mecanismo de\r\ndefensa al que puede acudir cualquier persona para reclamar la protecci\u00f3n\r\ninmediata de sus derechos fundamentales. Por su parte, el art\u00edculo 10 del\r\nDecreto 2591 de 1991 se\u00f1ala que \u0093podr\u00e1 ser ejercida, en todo momento y lugar,\r\npor cualquier persona vulnerada o amenazada en uno de sus derechos\r\nfundamentales, quien actuar\u00e1 por s\u00ed misma o a trav\u00e9s de representante\u0094.\n\u00a0\n25.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa se\u00f1ora M\u00f3nica Mar\u00eda Restrepo Palacios present\u00f3 la solicitud de tutela actuando\r\nen calidad de representante legal de la sociedad El Colombiano S.A.S., como fue\r\nprobado mediante el certificado de existencia y representaci\u00f3n legal del mencionado\r\nmedio de comunicaci\u00f3n, en el que se encuentra acreditada como representante\r\nlegal de la sociedad[30].\r\nPor lo tanto, en principio, la Sala advierte que se encuentra cumplido este\r\nrequisito.\n\u00a0\n26.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nNo obstante, es importante\r\nse\u00f1alar que la solicitud de tutela pretende el amparo de los derechos de una\r\npersona jur\u00eddica, por lo que es preciso reiterar que las personas jur\u00eddicas\r\ntambi\u00e9n son titulares de derechos y que, por tanto, se encuentran legitimadas\r\npara ejercer la acci\u00f3n de tutela con el objeto de obtener la protecci\u00f3n de sus\r\nderechos. Tal reconocimiento, sin embargo, ha admitido diferencias entre las\r\npersonas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico y las de derecho privado, as\u00ed como la\r\nexistencia de diversos matices en cada una de estas categor\u00edas, que no son del\r\ncaso examinar en esta oportunidad.\u00a0 \n\u00a0\n27.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn relaci\u00f3n con las\r\npersonas jur\u00eddicas de derecho privado, a las que el ordenamiento jur\u00eddico les\r\nreconoce capacidad para ejercer derechos y contraer obligaciones civiles, y la\r\nde ser representadas judicial y extrajudicialmente[31],\r\nla jurisprudencia constitucional ha precisado que no son titulares de todos los\r\nderechos que la Constituci\u00f3n reconoce a las personas naturales[32],\r\nen raz\u00f3n de la naturaleza propia de las personas jur\u00eddicas, la funci\u00f3n\r\nespec\u00edfica que cumplen y los contenidos de los derechos fundamentales.\n\u00a0\n28.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLas personas jur\u00eddicas de derecho privado son\r\nexpresi\u00f3n del derecho de libre asociaci\u00f3n consagrado en el art\u00edculo 38 de la\r\nConstituci\u00f3n. El ejercicio de este derecho permite a\r\nlas personas naturales crear personas jur\u00eddicas como instrumento para el\r\nejercicio de otros derechos fundamentales, como el derecho a fundar medios\r\nmasivos de comunicaci\u00f3n (art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n); el derecho a la\r\nparticipaci\u00f3n pol\u00edtica mediante la constituci\u00f3n de partidos pol\u00edticos (art\u00edculo\r\n40.3 de la Constituci\u00f3n); el derecho a la huelga y a la negociaci\u00f3n colectiva\r\nmediante la asociaci\u00f3n en sindicatos (art\u00edculo 55 de la Constituci\u00f3n); el\r\nderecho a la fundaci\u00f3n de establecimientos educativos (art\u00edculo 68 de la Constituci\u00f3n); o la libertad de\r\nempresa (art\u00edculo 333 de la Constituci\u00f3n), entre otros. La constituci\u00f3n de este\r\ntipo de personas jur\u00eddicas permite o potencia la consecuci\u00f3n de los los derechos fundamentales que constituyen el objeto de tales\r\nasociaciones.\n\u00a0\n29.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn cuanto a la libertad de\r\nexpresi\u00f3n, en la Sentencia C-442 de 2011 esta corporaci\u00f3n hizo el\r\nsiguiente planteamiento:\n\u00a0\n\u0093La titularidad es universal, pues es definida\r\npor la expresi\u00f3n \u0091toda persona\u0092 empleada por el art\u00edculo 20 constitucional, el\r\nart\u00edculo 19 del PIDCP y el art\u00edculo 13 de la CADH. Esta Corporaci\u00f3n ha\r\nsostenido que se trata de una titularidad compleja puesto que involucra al\r\nmismo tiempo los intereses de quien se expresa, del receptor de la\r\ncomunicaci\u00f3n, y en algunas oportunidades de ciertas audiencias o el mismo\r\np\u00fablico en general; de all\u00ed que sean titulares de la libertad de expresi\u00f3n, en\r\nrelaci\u00f3n con un acto de comunicaci\u00f3n determinado, tanto el emisor como el\r\nreceptor, que en ciertos casos puede ser una colectividad o el p\u00fablico en\r\ngeneral. Los intereses del emisor, o quien se expresa, est\u00e1n siempre presentes,\r\nespecialmente por el car\u00e1cter de derecho fundamental de la libertad de\r\nexpresi\u00f3n y su vinculaci\u00f3n directa con las posibilidades de autorrealizaci\u00f3n y\r\ndignificaci\u00f3n individuales. Adem\u00e1s, es un instrumento para el ejercicio de\r\notros derechos fundamentales, como la libertad religiosa, la participaci\u00f3n\r\npol\u00edtica o el libre desarrollo de la personalidad. El inter\u00e9s del emisor radica\r\ntanto en expresar sus ideas, pensamientos, opiniones e informaciones, como en\r\ntransmitirlas y diseminarlas al p\u00fablico que escoja. La Corte ha reconocido que\r\nlas personas jur\u00eddicas tambi\u00e9n son titulares de este derecho, especialmente ha\r\nreconocido la existencia de un derecho a la libertad de expresi\u00f3n en cabeza de\r\nlos medios de comunicaci\u00f3n. Existe igualmente estrecha relaci\u00f3n entre la\r\nlibertad de expresi\u00f3n del medio de comunicaci\u00f3n en tanto persona jur\u00eddica, y la\r\nlibertad de expresi\u00f3n de las personas naturales que forman parte de la\r\nestructura organizacional de tales personas jur\u00eddicas. Por ejemplo, los\r\neditores, redactores, reporteros y otros periodistas o comunicadores sociales,\r\nque contribuyen a la transmisi\u00f3n de expresiones de terceros, a la vez que\r\nejercen su propia libertad de expresi\u00f3n\u0094.\n\u00a0\n30.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn l\u00ednea con lo anterior,\r\nes preciso se\u00f1alar que la libertad de prensa es una manifestaci\u00f3n de la\r\nlibertad de expresi\u00f3n, pues la prensa constituye, si se quiere, un instrumento\r\npor medio del cual las ideas, pensamientos y diversos elementos de la expresi\u00f3n\r\nson efectivamente comunicados. Por lo cual, en tanto la libertad de expresi\u00f3n ha sido\r\nreconocida a las personas jur\u00eddicas, para la Sala es claro que la libertad de\r\nprensa tambi\u00e9n debe entenderse como predicable de este tipo de personas. \n\u00a0\n31.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe igual manera, la Sala encuentra que, de acuerdo con la jurisprudencia\r\nconstitucional, las personas jur\u00eddicas son tambi\u00e9n titulares del derecho al\r\nbuen nombre. La Sala Novena de Revisi\u00f3n, en la Sentencia T-094 de 2000, se\u00f1al\u00f3\r\nal respecto, que \u0093en la medida en que las personas jur\u00eddicas gozan de capacidad\r\npara ejercer derechos y contraer obligaciones, son titulares de derechos\r\nfundamentales, como el de asociaci\u00f3n que sirve de fundamento para su creaci\u00f3n y\r\nexistencia jur\u00eddica. Las personas jur\u00eddicas son titulares de derechos como el\r\nderecho al buen nombre, entendido como el derecho a la reputaci\u00f3n, o sea, el\r\nconcepto que las dem\u00e1s personas tienen de uno\u0094, y en la Sentencia T-373 de\r\n2020, precis\u00f3 que \u0093se configura como derecho frente al detrimento que\r\npueda sufrir como producto de expresiones ofensivas o injuriosas o informaciones\r\nfalsas o tendenciosas\u0094[33]\u00a0que\r\nenervan\u00a0la\r\nconfianza y la fama que goza la persona en el entorno en que se desenvuelve. Y\r\nagreg\u00f3 sobre el particular:\n\u00a0\n\u0093Dicho de otro modo, como quiera que\u00a0\u00ablas \u0093expresiones ofensivas o injuriosas\u0094[34]\u00a0as\u00ed\r\ncomo\u00a0informaciones falsas o err\u00f3neas que distorsionan el concepto\r\np\u00fablico de una persona, lesionan este derecho, entendido como expresi\u00f3n de la\r\nreputaci\u00f3n o la fama que tiene una persona, (\u0085)\u00a0[el]\u00a0buen nombre debe\r\nser objeto de protecci\u00f3n constitucional cuando se divulgan p\u00fablicamente hechos\r\nfalsos, tergiversados o tendenciosos sobre una persona, con lo cual se busca\r\nsocavar su prestigio o desdibujar su imagen, por consiguiente para constatar\r\nuna eventual vulneraci\u00f3n al buen nombre es preciso examinar el contenido de la\r\ninformaci\u00f3n, y evaluar si es falsa o parcializada o si adjudica a determinadas\r\npersonas actividades deshonrosas que le son ajenas.\u00bb\u00a0[35].\n\u00a0\n32.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSe dijo\r\nigualmente en la la Sentencia T-373 de 2020, que \u0093la difusi\u00f3n de alguna descalificaci\u00f3n puede resultar en un\r\nejercicio abusivo si se tiene la certeza de que el hecho en el que se funda no\r\nes cierto. Esto tambi\u00e9n suceder\u00eda\u00a0si\r\nla divulgaci\u00f3n llega a resultar desproporcionada\u00a0al omitir elementos de contexto o\r\ntrastocar la realidad de lo sucedido, en\u00a0condiciones\r\nque puedan afectar el buen nombre de la persona jur\u00eddica y en circunstancias en\r\nlas que,\u00a0por cualquier\r\ninsatisfacci\u00f3n propia, quien divulgue el contenido act\u00fae con la intenci\u00f3n de\r\ngenerar un impacto negativo en el giro ordinario de los negocios de una empresa,\r\ntomando justicia por sus propias manos y emitiendo veredictos susceptibles de\r\nser tratados mediante las v\u00edas legales correspondientes, y decididos por las\r\nautoridades administrativas o judiciales competentes\u0094.\n\u00a0\n33.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl derecho a la no\r\ndiscriminaci\u00f3n, por el contrario, no ha sido abordado directamente por esta\r\ncorporaci\u00f3n como uno que sea predicable de la persona jur\u00eddica. Sin embargo,\r\npara esta Sala, debe tenerse en consideraci\u00f3n lo se\u00f1alado en la Sentencia\r\nSU-182 de 1998, de acuerdo con la cual: \n\u00a0\n\u0093hay derechos\r\nde las personas jur\u00eddicas, que ellas pueden reclamar dentro del Estado Social\r\nde Derecho y que las autoridades se obligan a respetar y a hacer que les sean\r\nrespetados. Y, claro est\u00e1, entre la inmensa gama de derechos que les\r\ncorresponden, los hay tambi\u00e9n fundamentales, en cuanto estrechamente ligados a\r\nsu existencia misma, a su actividad, al n\u00facleo de las garant\u00edas que el orden\r\njur\u00eddico les ofrece y, por supuesto, al ejercicio de derechos de las personas\r\nnaturales afectadas de manera transitiva cuando son vulnerados o desconocidos\r\nlos de aquellos entes en que tienen inter\u00e9s directo o indirecto. La naturaleza\r\npropia de las mismas personas jur\u00eddicas, la funci\u00f3n espec\u00edfica que cumplen y\r\nlos contenidos de los derechos constitucionales conducen necesariamente a que\r\nno todos los que se enuncian o se derivan de la Carta en favor de la persona\r\nhumana les resulten aplicables. Pero, de los que s\u00ed lo son y deben ser\r\ngarantizados escrupulosamente por el sistema jur\u00eddico en cuanto de una u otra\r\nforma se reflejan en las personas naturales que integran la poblaci\u00f3n, la Corte\r\nConstitucional ha destacado derechos fundamentales como el debido proceso, la\r\nigualdad, la inviolabilidad de domicilio y de correspondencia, la libertad de\r\nasociaci\u00f3n, la inviolabilidad de los documentos y papeles privados, el acceso a\r\nla administraci\u00f3n de justicia, el derecho a la informaci\u00f3n, el habeas data y el\r\nderecho al buen nombre, entre otros. En conexidad con ese reconocimiento, las\r\npersonas jur\u00eddicas tienen todas, sin excepci\u00f3n, los enunciados derechos y est\u00e1n\r\ncobijadas por las garant\u00edas constitucionales que aseguran su ejercicio, as\u00ed\r\ncomo por los mecanismos de defensa que el orden jur\u00eddico consagra. De all\u00ed que\r\nson titulares no solamente de los derechos fundamentales en s\u00ed mismos sino de la\r\nacci\u00f3n de tutela para obtener su efectividad cuando les sean conculcados o\r\nest\u00e9n amenazados por la acci\u00f3n u omisi\u00f3n de una autoridad p\u00fablica o de un\r\nparticular\u0094.\n\u00a0\n34.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nA partir de lo anterior,\r\nla Sala considera que el derecho a la no discriminaci\u00f3n tambi\u00e9n es predicable\r\nen el caso de las personas jur\u00eddicas porque se entiende que la identidad propia\r\nde una persona jur\u00eddica, sus posturas pol\u00edticas y sus diversos enfoques pueden\r\nser discriminados. Lo anterior, adem\u00e1s, en concordancia con el derecho\r\nfundamental a la igualdad que esta corporaci\u00f3n ha reconocido a las personas\r\njur\u00eddicas. En ese sentido, la Sala encuentra \u00fatil referirse, como par\u00e1metro\r\nmeramente interpretativo, a lo que ha sido establecido por la Corte Interamericana\r\nde Derechos Humanos, la cual ha se\u00f1alado que algunos derechos \u0093inicialmente se consideraban propios de las personas\r\nf\u00edsicas, pero que por la interpretaci\u00f3n din\u00e1mica de los instrumentos\r\ninternacionales de derechos humanos han ido extendi\u00e9ndose a las personas\r\njur\u00eddicas por v\u00eda jurisprudencial [\u0085]. Finalmente, tambi\u00e9n hacen parte de esta\r\ncategor\u00eda como derechos inherentes complementarios a la actividad de las\r\npersonas jur\u00eddicas, el derecho a la igualdad y la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n.\r\n\u0091Las personas jur\u00eddicas pueden, en efecto, verse afectadas por medidas\r\nestatales discriminatorias\u0092[36]\u0094[37]. \n\u00a0\n35.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn conclusi\u00f3n, la Sala encuentra que El\r\nColombiano, como persona jur\u00eddica, efectivamente puede solicitar el amparo de\r\nlos derechos a la libertad de expresi\u00f3n, a\r\nla libertad de prensa, al buen nombre y a la no discriminaci\u00f3n y que, a su vez, se encuentra cumplido el requisito de\r\nlegitimaci\u00f3n en la causa por activa.\n\u00a0\n36.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLegitimaci\u00f3n en la\r\ncausa por pasiva. El mismo\r\nart\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n y los art\u00edculos 1 y 5 del Decreto 2591 de 1991\r\nestablecen que la solicitud de tutela procede contra cualquier autoridad y\r\ncontra los particulares. Entonces, la legitimaci\u00f3n por pasiva se entiende como\r\nla aptitud procesal que tiene la persona contra la que se dirige la acci\u00f3n y\r\nquien est\u00e1 llamada a responder por la vulneraci\u00f3n del derecho fundamental,\r\ncuando alguna resulte demostrada.\n\u00a0\n37.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn el caso bajo estudio,\r\npara la Sala es claro que el se\u00f1or Daniel Quintero Calle, quien para la \u00e9poca\r\nde la presentaci\u00f3n de la solicitud de tutela ocupaba el cargo de alcalde de\r\nMedell\u00edn, se encuentra legitimado en la causa por pasiva, en tanto es el\r\nresponsable de las presuntas afectaciones sufridas por el peri\u00f3dico El\r\nColombiano S.A.S., al haber sido \u00e9l quien public\u00f3 en sus redes sociales los\r\nmensajes que posiblemente afectaron los derechos del peri\u00f3dico El Colombiano. En\r\neste punto, adem\u00e1s, se precisa que para esta Sala es claro que su conducta se\r\nprodujo en su condici\u00f3n de servidor p\u00fablico, no solo porque en ese momento era\r\nalcalde, sino porque las publicaciones\r\nse realizaron en una red social que constituye sin duda un escenario digital de comunicaci\u00f3n\r\nglobal en cuanto pone en contacto a un gran n\u00famero de usuarios que interact\u00faan\r\nentre s\u00ed e, incluso, que podr\u00edan compartir contenido con extra\u00f1os.\n\u00a0\n38.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAdem\u00e1s, la Sala considera\r\nque dif\u00edcilmente se pueden desligar las declaraciones que hace una persona de su\r\ninvestidura como servidor p\u00fablico. Especialmente cuando se trata de personas\r\ncon posiciones de poder, cuyas actuaciones en \u00e1mbitos p\u00fablicos no pueden ser\r\nclaramente distinguidas entre aquellas que son en ejercicio de sus funciones y\r\nlas que no lo son. Menos aun cuando las acciones que le recriminan al servidor fueron\r\nrealizadas en una red social que tiene una vocaci\u00f3n p\u00fablica y, en este caso,\r\npol\u00edtica. Por estas razones, la Sala entiende cumplido este requisito. \n\u00a0\n39.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor el contrario, sobre\r\nlas entidades vinculadas, la Sala no encuentra acreditado este requisito. Por\r\nun lado, respecto de la Secretar\u00eda de Gobierno de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, debido a que ninguna de las\r\npretensiones est\u00e1 encaminada en contra de la entidad y, tampoco, se hizo\r\nreferencia alguna a que sus acciones u omisiones pudieran haber tenido\r\ninjerencia en la presunta vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales del medio\r\nde comunicaci\u00f3n, cuya protecci\u00f3n se pretende. Por el otro, respecto de la Flip, en tanto fue vinculada\r\ncon el objetivo de que ofreciera un concepto acerca de los hechos sucedidos en\r\nel caso concreto, el cual fue debidamente aportado.\n\u00a0\n40.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAs\u00ed las cosas, la Sala\r\ndesvincular\u00e1 a la Secretar\u00eda de\r\nGobierno de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn y a la Flip en la parte resolutiva de la\r\npresente providencia.\n\u00a0\nInmediatez[38]\n\u00a0\n41.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe acuerdo con los\r\nart\u00edculos 86 de la Constituci\u00f3n y 1 del Decreto 2591 de 1991, la acci\u00f3n de tutela\r\ndebe ser presentada dentro de un plazo razonable y proporcionado a partir de la\r\nsupuesta vulneraci\u00f3n o amenaza de los derechos fundamentales, so pena de que se\r\ndetermine su improcedencia, en tanto es el mecanismo que pretende garantizar su\r\nprotecci\u00f3n inmediata[39].\n\u00a0\n42.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLa solicitud de tutela fue\r\ninterpuesta el 25 de enero de 2023 y la conducta a la que se atribuye la\r\nvulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales est\u00e1 contenida en las publicaciones\r\nrealizadas por la parte accionada entre el 12 de septiembre de 2021 y el 30 de\r\noctubre de 2022. Por tanto, la acci\u00f3n ha sido interpuesta dentro de un plazo\r\nrazonable teniendo en cuenta la fecha de la \u00faltima publicaci\u00f3n que se cuestiona\r\ny considerando, adem\u00e1s, que se trata de una conducta reiterada en el tiempo. Por\r\nesta raz\u00f3n, se encuentra acreditado el requisito de inmediatez.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSubsidiariedad[40]\n\u00a0\n43.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDe acuerdo con los\r\nart\u00edculos 86 de la Constituci\u00f3n y 6 del Decreto 2591 de 1991, la acci\u00f3n de\r\ntutela tiene un car\u00e1cter subsidiario. El principio de subsidiariedad determina\r\nque dicho mecanismo de protecci\u00f3n es procedente siempre que (i) no exista un\r\nmedio de defensa judicial; (ii) aunque exista, este no sea id\u00f3neo ni eficaz en\r\nlas condiciones del caso concreto, o (iii) sea necesaria la intervenci\u00f3n del\r\njuez constitucional para conjurar o evitar la consumaci\u00f3n de un perjuicio\r\nirremediable en los derechos constitucionales.\n\u00a0\n44.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEsta corporaci\u00f3n, en la\r\nSentencia SU-420 de 2019, estableci\u00f3 que las acciones de tutela en las que se\r\nsolicite la protecci\u00f3n de derechos, por \u0093presuntas vulneraciones derivadas de\r\nla libertad en redes sociales\u0094 deben cumplir ciertos presupuestos esenciales\r\npara su procedencia. Para ello, se\u00f1al\u00f3 que deb\u00eda diferenciarse la calidad del accionante,\r\nes decir, si se trata de personas jur\u00eddicas o personas naturales.\n\u00a0\n45.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn relaci\u00f3n con el reclamo\r\npresentado por una persona jur\u00eddica, que involucre la transgresi\u00f3n del derecho\r\nal buen nombre, la procedencia del amparo es residual y se deben agotar los\r\nmecanismos de defensa existentes en el ordenamiento jur\u00eddico. Adicionalmente,\r\naclar\u00f3 que, aunque \u0093la Corte ha se\u00f1alado que a las personas jur\u00eddicas se les excluye\r\nla posibilidad de reclamar penalmente las afectaciones a los derechos a la\r\nhonra y al buen nombre, tambi\u00e9n ha reconocido que su justiciabilidad se puede\r\nlograr por otras acciones judiciales\u0094[41].\n\u00a0\n46.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAl\r\nrespecto, el tribunal destac\u00f3 la existencia del proceso de responsabilidad\r\ncivil extracontractual, el cual es el escenario judicial id\u00f3neo para lograr la\r\nreparaci\u00f3n de los da\u00f1os que se causen por medio de publicaciones\r\ndifamatorias contra personas jur\u00eddicas. En consecuencia, dicha acci\u00f3n \u0093constituye la herramienta id\u00f3nea para que se\r\nresarzan los perjuicios (materiales o inmateriales) acaecidos con ocasi\u00f3n de\r\nlas afirmaciones vejatorias que se hubieren realizado en desmedro de los\r\nderechos fundamentales\u0094[42].\r\n\n\u00a0\n47.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn esa\r\nmisma oportunidad, la Sala Plena se pronunci\u00f3 sobre los casos que suceden entre\r\npersonas naturales o cuando se trata de una persona jur\u00eddica alegando la\r\nafectaci\u00f3n causada por una persona natural. En estos asuntos, la solicitud\r\nde tutela ser\u00e1 procedente, si el accionante ha agotado los siguientes\r\nrequisitos:\n\u00a0\n\u0093i) Solicitud de retiro o\r\nenmienda ante el particular que hizo la publicaci\u00f3n. Esto por cuanto la regla\r\ngeneral en las relaciones sociales, y especialmente en las redes sociales, es\r\nla simetr\u00eda por lo que la autocomposici\u00f3n se constituye en el m\u00e9todo primigenio\r\npara resolver el conflicto y la acci\u00f3n de tutela es el mecanismo residual.\n\u00a0\n\u00a0ii) Reclamaci\u00f3n ante la\r\nplataforma [en la que] se encuentra alojada la publicaci\u00f3n, siempre y cuando en\r\nlas reglas de la comunidad se habilite para ese tipo de \u00edtem, una posibilidad\r\nde reclamo.\n\u00a0\n\u00a0iii) Constataci\u00f3n de la\r\nrelevancia constitucional del asunto, aun cuando existen la acci\u00f3n penal y\r\ncivil para ventilar este tipo de casos, no se predica su idoneidad y eficacia\r\ncuando as\u00ed lo demuestre el an\u00e1lisis de contexto en que se desarrolla la\r\nafectaci\u00f3n\u0094[43].\n\u00a0\n48.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn conclusi\u00f3n, frente a\r\nlas conductas que presuntamente generen la necesidad de proteger el derecho al\r\nbuen nombre de las personas jur\u00eddicas, estas pueden acudir a los mecanismos\r\nantes indicados, sin perjuicio de otros previstos para el mismo prop\u00f3sito. Por\r\nlo tanto, \u0093la acci\u00f3n de amparo es residual para este tipo de casos, pues al\r\nexistir otros medios judiciales id\u00f3neos y eficaces deben preferirse estos en\r\ncumplimiento del principio de subsidiariedad\u0094[44]. N\u00f3tese, adem\u00e1s, que los requisitos\r\nestablecidos jurisprudencialmente, cuando la afectaci\u00f3n se causa debido a la\r\nconducta de una persona natural, suponen pedir el retiro. La solicitud de\r\nretiro, entonces, es un requisito establecido por esta corporaci\u00f3n, si la\r\nvulneraci\u00f3n se deriva de los mensajes publicados por una persona natural. \n\u00a0\n49.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAhora, en relaci\u00f3n con el\r\nderecho fundamental a la libertad de expresi\u00f3n, en la misma Sentencia SU-420 de\r\n2019, la Corte se\u00f1al\u00f3 que debe tenerse en cuenta tres aspectos: qui\u00e9n comunica,\r\nrespecto de qui\u00e9n comunica y c\u00f3mo comunica.\n\u00a0\n50.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl primero, supone la\r\nnecesidad de establecer qui\u00e9n hace la publicaci\u00f3n, para, as\u00ed, determinar las\r\ncualidades y el rol que cumple dentro de la sociedad, por ejemplo, un particular, un funcionario p\u00fablico, una\r\npersona jur\u00eddica, un periodista, o si pertenece a un grupo hist\u00f3ricamente\r\ndiscriminado, marginado o que se encuentra en una especial situaci\u00f3n de\r\nvulnerabilidad. Sobre los funcionarios p\u00fablicos, la Sala Plena plante\u00f3 lo\r\nsiguiente: \n\u00a0\n\u0093la jurisprudencia constitucional e\r\ninteramericana han coincidido en se\u00f1alar que el derecho a la libertad de\r\nexpresi\u00f3n, cuando es ejercido por funcionarios p\u00fablicos en uso de sus\r\nfunciones, tiene limitaciones mayores frente a un particular.\u00a0 Ello por cuanto el\r\nejercicio del derecho a la libertad de expresi\u00f3n por parte de funcionarios\r\np\u00fablicos tiene mayor impacto en la sociedad, dado el grado de confianza y\r\ncredibilidad que las personas suelen tener en las afirmaciones de quienes\r\nocupan estos cargos, se justifica que tengan una diligencia mayor a la\r\nque deber\u00eda tener un particular al momento de expresar sus opiniones\u0094 (\u00e9nfasis\r\nagregado).\n\u00a0\n51.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl segundo elemento, esto\r\nes, respecto de qui\u00e9n comunica, obliga al juez constitucional a analizar la\r\nnaturaleza de la persona sobre la cual se hacen las publicaciones, es decir, es\r\nnecesario determinar si se trata de personas naturales, jur\u00eddicas o con\r\nrelevancia jur\u00eddica para determinar el nivel de protecci\u00f3n requerido. Al\r\nrespecto, la Corte precis\u00f3 que las personas naturales y jur\u00eddicas al entrar en\r\nel mundo de las relaciones comerciales y ofrecer productos y servicios\r\nnecesariamente entran como actores en un escenario donde es posible reclamar\r\npor una deficiente calidad de los productos ofrecidos o de los servicios que se\r\ncomprometi\u00f3 a prestar.\n\u00a0\n52.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEl tercer elemento, relacionado\r\ncon la forma en que se comunica, obliga al juzgador a valorar el contenido\r\ndel mensaje, el canal a trav\u00e9s del cual se comunica y su capacidad de\r\nimpacto. De lo anterior depender\u00e1 la potencialidad de la vulneraci\u00f3n de los\r\nderechos de la parte afectada. En otras palabras, del contenido y del alcance\r\nque tenga una publicaci\u00f3n en particular debe analizarse la potencialidad de\r\ngenerar una afectaci\u00f3n a los derechos sobre la persona a la que se refiere. \n\u00a0\n53.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nAntes de analizar el caso\r\nconcreto, la Sala recuerda que la parte accionante solicit\u00f3 el amparo de los\r\nsiguientes derechos fundamentales: la\r\nlibertad de expresi\u00f3n, la libertad de prensa, el buen nombre y la no\r\ndiscriminaci\u00f3n. Teniendo en cuenta los puntos desarrollados por la\r\njurisprudencia constitucional, la Sala realizar\u00e1 el estudio de la aptitud de la\r\nsolicitud de tutela presentada por la representante de El Colombiano para\r\nreclamar la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales del medio de comunicaci\u00f3n en\r\ndos partes: (i) el buen nombre y la no discriminaci\u00f3n, y (ii) la libertad de\r\nexpresi\u00f3n y la libertad de prensa.\n\u00a0\n(i)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLos derechos al buen nombre y a la no\r\ndiscriminaci\u00f3n\n\u00a0\n54.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\n\u00a0La Sala no encuentra acreditado\r\nel requisito de subsidiariedad respecto de estos derechos porque, aunque el medio\r\nde comunicaci\u00f3n accionante enfatiz\u00f3 en que no pretende la rectificaci\u00f3n o la\r\neliminaci\u00f3n de los mensajes publicados por el se\u00f1or Daniel Quintero Calle, lo\r\ncierto es que se\u00f1ala que las presuntas vulneraciones de los derechos al buen nombre y a la no discriminaci\u00f3n del peri\u00f3dico El\r\nColombiano fueron ocasionadas en virtud de dichas publicaciones, dada su\r\npotencialidad de desprestigiar y estigmatizar la labor del diario y suscitar\r\nposibles escenarios de violencia en su contra y de sus trabajadores. \n\u00a0\n55.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor lo tanto, para la Sala\r\nes claro que, en esta ocasi\u00f3n, la tutela no debe proceder por no haber agotado la\r\nsolicitud de rectificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n publicada, por cuanto es el\r\ndebate esencial que fue planteado por El Colombiano, al juzgar y cuestionar el\r\ncontenido de lo afirmado por el ex alcalde de Medell\u00edn. En efecto, si el\r\nperi\u00f3dico consideraba que la informaci\u00f3n que public\u00f3 es una informaci\u00f3n veraz y\r\nque no admit\u00eda reproche alguno, mientras que la r\u00e9plica a la misma por parte\r\ndel ex alcalde de Medell\u00edn no lo era y que ello lo estigmatizaba, deslegitimaba\r\ne irrespetaba, la v\u00eda ordinaria para proteger sus derechos era la solicitud de\r\nrectificaci\u00f3n o enmienda de la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s, para juzgar la conducta del entonces alcalde ser\u00eda necesario analizar\r\nlos contenidos de los mensajes publicados y sus respectivos efectos, para lo\r\ncual existen mecanismos ordinarios como ha sido desarrollado en esta\r\nprovidencia. \n\u00a0\n56.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nContinuando con lo\r\nanterior, debe notarse que en la solicitud de tutela obran como pruebas los\r\npantallazos de los mensajes publicados por el accionado. En suma, la\r\ncontroversia efectivamente gira en torno de unos mensajes publicados en la red\r\nsocial Twitter y en sus efectos. Pues, si bien no se solicit\u00f3 directamente su rectificaci\u00f3n\r\no eliminaci\u00f3n, lo cierto es que el peri\u00f3dico pretende que el juez\r\nconstitucional se pronuncie acerca de la conducta del entonces alcalde Daniel\r\nQuintero Calle al publicar los mensajes, por lo tanto, necesariamente, para\r\njuzgar la conducta habr\u00eda que referirse al contenido de las publicaciones. \n\u00a0\n57.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn efecto, es tan claro que se controvierte el\r\ncontenido de lo afirmado, que respecto de cada nota del se\u00f1or Daniel Quintero\r\nCalle se realiza una aproximaci\u00f3n calificativa sobre lo que all\u00ed se menciona.\r\nAs\u00ed las cosas, sobre el mensaje 1, la solicitante se\u00f1al\u00f3 que \u0093estigmatiz\u00f3\u0094[45] al peri\u00f3dico, por lo que se\r\nconsider\u00f3 son sus intereses econ\u00f3micos; frente al mensaje 2, mencion\u00f3 que se refiri\u00f3\r\nal peri\u00f3dico en t\u00e9rminos \u0093despectivos\u0094[46];\r\nen cuanto al mensaje 3, cuestion\u00f3 que este juzga al peri\u00f3dico como \u0093manipulador\r\nde la realidad\u0094[47];\r\nen lo que ata\u00f1e al mensaje 4, indic\u00f3 que el alcalde de Medell\u00edn los confronta\r\npor \u0093no publicar, aparentemente, datos ciertos\u0094[48], y respecto del mensaje 5, se refiri\u00f3\r\nnuevamente a actos de \u0093estigmatizaci\u00f3n\u0094, y as\u00ed ocurre con el resto de\r\nmensajes que se incluyen en la solicitud tutela, en los que se discute que el\r\nalcalde los \u0093deslegitima\u0094[49],\r\nlos \u0093desprestigia\u0094[50],\r\nlos \u0093irrespeta\u0094[51],\r\netc.\n\u00a0\n58.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn conclusi\u00f3n, a pesar de\r\nque la parte solicitante no haya pedido que se ordenara al se\u00f1or Daniel\r\nQuintero Calle la rectificaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de los mensajes publicados en su\r\ncuenta personal de Twitter, esto no permite incumplir los requisitos\r\nestablecidos por la jurisprudencia constitucional para la procedencia de la\r\ntutela en relaci\u00f3n con posibles vulneraciones ocasionadas con el ejercicio de\r\nla libertad de expresi\u00f3n en el marco de las redes sociales (supra, 43). En todo caso, estos presupuestos inician por\r\nel acercamiento directo al emisor de los mensajes, pues, como lo dijo la Corte\r\nen la Sentencia SU-420 de 2019, la autocomposici\u00f3n se constituye en el m\u00e9todo primigenio para resolver\r\nel conflicto.\n\u00a0\n(ii)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nLos derechos a la libertad de expresi\u00f3n y la libertad de prensa\n\u00a0\n59.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nDel mismo modo, la Sala no\r\nencuentra acreditado el requisito de subsidiariedad en lo relacionado con la\r\nlibertad de expresi\u00f3n y de prensa. En primer lugar, sobre el aspecto de qui\u00e9n\r\ncomunica, es claro que se trata de un servidor p\u00fablico que, en principio, se\r\nencuentra en una situaci\u00f3n de poder y, por tanto, si bien es titular, como\r\ntodas las dem\u00e1s personas, de la libertad de expresi\u00f3n, su ejercicio implica\r\nresponsabilidades que van m\u00e1s all\u00e1 de las exigibles a cualquier otra persona si\r\nse tiene en cuenta que, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 2 de la Constituci\u00f3n, las\r\nautoridades de la Rep\u00fablica est\u00e1n instituidas para proteger a todas las\r\npersonas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes, creencias y dem\u00e1s\r\nderechos y libertades, y para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales\r\ndel Estado y de los particulares, cuyo incumplimiento puede generarles\r\nresponsabilidad en las condiciones determinadas por el legislador, a quien\r\ncorresponde igualmente se\u00f1alar la forma de hacerla efectiva, de conformidad con\r\nlo dispuesto en los art\u00edculos 6, 95 y 124 superiores.\n\u00a0\n60.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn segundo lugar, respecto\r\nde sobre qui\u00e9n se comunica, se debe tener presente que en el caso\r\nconcreto la solicitud de tutela fue presentada por una persona jur\u00eddica que, es\r\na su vez, uno de los principales medios de comunicaci\u00f3n regional y cuenta con\r\ngran difusi\u00f3n a nivel nacional. Los medios de comunicaci\u00f3n son ciertamente\r\ninstrumentos esenciales de difusi\u00f3n de informaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de expresi\u00f3n de\r\nideas y opiniones y, por tanto, actores esenciales del debate p\u00fablico y de la\r\ndeliberaci\u00f3n necesaria en una sociedad democracia. Por tales razones, los\r\nmedios de comunicaci\u00f3n pueden ser objeto de controversia y de cr\u00edtica, incluso\r\npor parte de los servidores p\u00fablicos si consideran que estos no cumplen su\r\nfunci\u00f3n en forma veraz e imparcial, sin que ello los autorice para la\r\nestigmatizaci\u00f3n, la difamaci\u00f3n o la calumnia.\n\u00a0\n61.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor esta raz\u00f3n, a pesar de\r\nque el accionado es un servidor p\u00fablico que ostenta una condici\u00f3n de poder, se\r\ndebe tener presente que el accionante es uno de los principales medios de\r\ncomunicaci\u00f3n de Antioquia. De hecho, ambas partes tienen un impacto relevante\r\nen el debate p\u00fablico y capacidad de controvertir las expresiones que consideren\r\nresultan contrarias al ordenamiento jur\u00eddico. Entonces, no es lo mismo que una autoridad haga pronunciamientos\r\nrespecto de personas naturales a que lo haga respecto de un medio de\r\ncomunicaci\u00f3n. Al respecto, en la Sentencia T-446 de 2020 la Sala Octava de Revisi\u00f3n\r\nsostuvo:\n\u00a0\n\u0093este Tribunal se\u00f1al\u00f3 que los particulares\r\ncuentan con un mayor umbral de protecci\u00f3n, de manera que las manifestaciones\r\nque de ellos se hagan suponen un grado m\u00e1s alto de relevancia constitucional.\r\nPues bien, dado que las declaraciones del se\u00f1or Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez est\u00e1n\r\ndirigidas a cuestionar a una persona natural que no cumple ning\u00fan rol especial\r\n(funcionario o personaje p\u00fablico, periodistas, representaci\u00f3n de persona\r\njur\u00eddica, etc.); cualquier desm\u00e1n en el ejercicio de su derecho a la libertad\r\nde expresi\u00f3n debe ser juzgado de forma m\u00e1s estricta; de manera que se cumple el\r\npresente requisito teniendo en cuenta que no se trata de una relaci\u00f3n sim\u00e9trica\r\nentre emisor y receptor\u0094[52].\n\u00a0\n62.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor \u00faltimo, y en tercer\r\nlugar, en lo relacionado con c\u00f3mo comunica, la Sala advierte que los\r\nmensajes fueron publicados en una de las principales redes sociales de\r\ncomunicaci\u00f3n pol\u00edtica. En este sentido es claro que los contenidos publicados\r\npor el entonces alcalde cuestionando la imparcialidad del peri\u00f3dico accionante\r\nla potencialidad de llegar a miles de personas. No obstante, tambi\u00e9n es claro\r\nque la discusi\u00f3n entre el se\u00f1or Daniel Quintero Calle y El Colombiano se llev\u00f3\r\na cabo en dos medios de comunicaci\u00f3n masivo como lo es Twitter (ahora X) y el\r\nperi\u00f3dico regional.\n\u00a0\n63.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCabr\u00eda se\u00f1alar sobre el\r\nparticular que, cuando los servidores p\u00fablicos utilizan las redes sociales como\r\ncanales de comunicaci\u00f3n de la administraci\u00f3n\r\ndirigidos al p\u00fablico en general,\r\nquedan sujetos al deber de rectificaci\u00f3n si incurren en informaciones inexactas o agraviantes, sin perjuicio de las\r\notras responsabilidades legales que puedan serles atribuidas, conforme al\r\nart\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n.\n\u00a0\n64.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nPor tales razones, la acci\u00f3n\r\nde tutela no es el mecanismo id\u00f3neo, pues, nuevamente, no se solicit\u00f3\r\nrectificaci\u00f3n alguna. Adicionalmente, es evidente que lo que se pretende\r\ndeterminar es la veracidad y el alcance de las expresiones de una de las partes\r\ncuando, de hecho, ambas han hecho ejercicio de su libertad de expresi\u00f3n sin\r\nbarreras que realmente tengan la potencialidad de limitarla. Y, a pesar de que est\u00e1\r\ninvolucrado un exservidor p\u00fablico, lo cierto es que las dos partes hicieron uso\r\nde medios de publicaci\u00f3n que les permit\u00eda tener un alcance privilegiado sobre la\r\naudiencia, por lo que se encuentra configurado un escenario de debate en igualdad\r\nde condiciones, que indudablemente est\u00e1 sujeto a responsabilidades y a los\r\nmecanismos de control de las informaciones que\r\nse consideren inexactas o agraviantes.\n\u00a0\n65.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn el presente caso, la Sala no\r\nencuentra acreditada la configuraci\u00f3n de un perjuicio irremediable, en la\r\nmedida en que no se constatan los presupuestos de inminencia, gravedad y\r\nurgencia, y menos el car\u00e1cter impostergable de una medida que deba ser adoptada.\r\nSi bien en los quince tweets se observa una controversia entre El Colombiano y\r\nel se\u00f1or Daniel Quintero Calle, en su condici\u00f3n de alcalde de Medell\u00edn, no\r\nresulta exacto concluir que existe censura o prohibici\u00f3n de alguna publicaci\u00f3n,\r\nno obstante el tono de la controversia, en la que, en todo caso, proced\u00eda la\r\nrectificaci\u00f3n, si el peri\u00f3dico consideraba inexactas o agraviantes las\r\npublicaciones del entonces alcalde. \n\u00a0\n66.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nCon fundamento en lo anterior, la Sala\r\nconcluye que la solicitud de tutela no acredit\u00f3 el requisito de subsidiariedad\r\ny, en consecuencia, confirmar\u00e1 la Sentencia del 16 de marzo de 2023 del Juzgado\r\nQuinto Civil del Circuito de Oralidad de Medell\u00edn\r\nque, a su vez, confirm\u00f3 la Sentencia de 31 de enero de 2023 proferida por el\r\nJuzgado 29 Civil Municipal de Medell\u00edn.\n\u00a0\n\u00a0\nIII. DECISI\u00d3N\n\u00a0\n67.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nEn m\u00e9rito de lo expuesto, la Sala Cuarta de Revisi\u00f3n de la Corte Constitucional, administrando justicia en nombre del\r\npueblo y por mandato de la Constituci\u00f3n,\n\u00a0\n\u00a0\nRESUELVE\n\u00a0\nPRIMERO.\r\nCONFIRMAR la Sentencia del 16 de marzo de 2023 del Juzgado\r\nQuinto Civil del Circuito de Oralidad de Medell\u00edn que, a su vez, confirm\u00f3 la\r\nSentencia de 31 de enero de 2023 proferida por el Juzgado 29 Civil Municipal de\r\nMedell\u00edn, por las razones expuestas en esta providencia.\n\u00a0\nSEGUNDO. DESVINCULAR del\r\npresente proceso a la Secretar\u00eda de Gobierno de la\r\nAlcald\u00eda de Medell\u00edn y a la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa.\n\u00a0\nTERCERO. LIBRAR por Secretar\u00eda General la comunicaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 36\r\ndel Decreto Ley 2591 de 1991, as\u00ed como DISPONER las notificaciones a las\r\npartes e intervinientes en el proceso de tutela, previstas en el mencionado\r\nart\u00edculo, por medio del Juzgado 29 Civil Municipal de Medell\u00edn, que fungi\u00f3 como juez de primera\r\ninstancia.\n\u00a0\nComun\u00edquese, notif\u00edquese y c\u00famplase.\n\u00a0\n\u00a0\nVLADIMIR FERN\u00c1NDEZ ANDRADE\nMagistrado\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nJORGE ENRIQUE IB\u00c1\u00d1EZ NAJAR \nMagistrado\nCon salvamento de voto\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nANTONIO JOS\u00c9 LIZARAZO OCAMPO\nMagistrado\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nANDREA LILIANA ROMERO LOPEZ\nSecretaria General\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSALVAMENTO DE VOTO DEL MAGISTRADO \nJORGE ENRIQUE IB\u00c1\u00d1EZ NAJAR \nA LA SENTENCIA T-394\/24\n\u00a0\n\u00a0\nExpediente: T-9.359.163\n\u00a0\nAcci\u00f3n de tutela interpuesta por M\u00f3nica Mar\u00eda Restrepo\r\nPalacios, en calidad de representante legal de la sociedad El Colombiano\r\nS.A.S., en contra del se\u00f1or Daniel Quintero Calle\n\u00a0\nMagistrado ponente: Antonio Jos\u00e9 Lizarazo Ocampo\n\u00a0\n\u00a0\nCon el\r\nrespeto habitual por las decisiones de esta Sala, procedo a presentar las\r\nrazones en las que se funda mi salvamento de voto en este asunto. \n\u00a0\nA mi\r\njuicio, en este caso era necesario revocar la sentencia del ad quem, que\r\nhab\u00eda confirmado la declaraci\u00f3n de improcedencia de la acci\u00f3n que hizo el a\r\nquo y, en su lugar, estudiar de fondo la demanda de tutela. Sin embargo, la\r\nmayor\u00eda considera que lo que correspond\u00eda hacer era confirmar la sentencia\r\nobjeto de revisi\u00f3n.\n\u00a0\nEn su\r\nmomento, me correspondi\u00f3 sustanciar el asunto y, desde luego, presentar a\r\nconsideraci\u00f3n de la Sala un proyecto de sentencia. En dicho proyecto consider\u00e9\r\ny ahora lo reafirmo que la acci\u00f3n de tutela era procedente, pues no hay otro medio\r\nid\u00f3neo y eficaz para proteger los derechos fundamentales de la actora. Y, luego\r\nde revisar los medios de prueba que obran en el expediente, en un an\u00e1lisis de\r\nfondo del asunto, consider\u00e9 que deb\u00eda ampararse dichos derechos, que hab\u00edan\r\nsido afectados, de manera reiterada y sistem\u00e1tica, por el accionado.\u00a0 \n\u00a0\n\u00a0\nLa procedencia de la acci\u00f3n de tutela como mecanismo\r\ndefinitivo en este asunto \n\u00a0\nLa decisi\u00f3n de la mayor\u00eda se funda en la consideraci\u00f3n de que la\r\nacci\u00f3n de tutela no cumple con el requisito de subsidiariedad. Seg\u00fan se\r\nsostiene en la sentencia, el medio de comunicaci\u00f3n El Colombiano no\r\npod\u00eda solicitar ante una autoridad judicial la protecci\u00f3n de sus derechos al\r\nbuen nombre y a la no discriminaci\u00f3n, que consideraba vulnerados por el\r\nentonces alcalde del Distrito de Medell\u00edn, sin haber agotado antes el tr\u00e1mite\r\nde solicitar la rectificaci\u00f3n o la eliminaci\u00f3n de lo que este \u00faltimo p\u00fablico.\nEste caso tiene una particularidad importante, que en cierto\r\nsentido invierte lo que hasta hace poco era la situaci\u00f3n com\u00fan. En efecto, lo\r\nordinario era que las controversias surgieran por lo que un medio de\r\ncomunicaci\u00f3n masiva, como es el caso de un peri\u00f3dico, publicara sobre un\r\nservidor p\u00fablico. Empero, merced a la irrupci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas y, en\r\nparticular, de las redes sociales, hoy en d\u00eda es posible que ocurra lo\r\ncontrario, valga decir, que la controversia surja por lo que un servidor\r\np\u00fablico publica en sus redes sociales sobre un medio de comunicaci\u00f3n. \n\u00a0\nDicha particularidad hace que en este caso la mayor\u00eda considere\r\nque es exigible al medio de comunicaci\u00f3n la carga de solicitar la rectificaci\u00f3n\r\no eliminaci\u00f3n de lo publicado por el servidor p\u00fablico, a pesar de que dichas\r\nfiguras normalmente operan frente a lo publicado por medios de comunicaci\u00f3n. \n\u00a0\nAntes de dar cuenta puntual de las razones de mi discrepancia,\r\ndebo destacar que en la sentencia se hace una importante precisi\u00f3n, en el\r\nsentido de que, si un servidor p\u00fablico utiliza redes sociales, como canales de\r\ncomunicaci\u00f3n de sus tareas o gestiones, dirigidos al p\u00fablico en general,\r\nincluso si esas redes no son oficiales o de titularidad p\u00fablica, est\u00e1 sujeto al\r\ndeber de publicar informaciones fidedignas y sin incurrir en agravios. En este\r\ndeber se funda, desde luego, el deber de rectificar las informaciones inexactas\r\no agraviantes, sin perjuicio de otras responsabilidades que puede llegar a\r\ncomprometer con sus publicaciones. Es en este contexto, fijado a partir de los\r\ndos deberes en comento, que la mayor\u00eda considera como un requisito de\r\nprocedencia de la acci\u00f3n de tutela en este caso, el haber solicitado la\r\nrectificaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de lo publicado, al punto de sostener que, de no\r\nhacerse esta solicitud, la acci\u00f3n de tutela no cumple con el requisito de\r\nsubsidiariedad.\n\u00a0\nLa anterior comprensi\u00f3n del asunto, que equipara al medio de\r\ncomunicaci\u00f3n y al servidor p\u00fablico, pasa por alto dos circunstancias. La\r\nprimera es la de que uno y otro no son iguales, ni pueden ser tratados del\r\nmismo modo. La segunda es la de que la actividad period\u00edstica tiene una\r\nespecial protecci\u00f3n constitucional, conforme a lo previsto en el art\u00edculo 73 de\r\nla Carta.\n\u00a0\nEl uso de las redes sociales genera importantes desaf\u00edos, como lo\r\npuso de presente esta Corporaci\u00f3n en la Sentencia SU-420 de 2019. En una\r\naproximaci\u00f3n general, que no atiende a los matices de este caso, puede decirse\r\nque dos de las circunstancias relevantes para analizar la procedencia de la\r\nacci\u00f3n de tutela, es la de si el actor es una persona natural o una persona\r\njur\u00eddica y es la de si el accionado es una persona natural o una persona\r\njur\u00eddica.\n\u00a0\nSi el actor y el accionado son personas jur\u00eddicas, evento que no\r\ncorresponde a este caso, la procedencia del amparo del derecho al buen nombre\r\nes residual, pues se exige haber empleado y agotado todos los mecanismos de\r\ndefensa existentes en el ordenamiento jur\u00eddico.\n\u00a0\nEn este contexto, en la sentencia en comento se destaca que uno de\r\nlos mecanismos de protecci\u00f3n de los derechos del actor es el proceso de\r\nresponsabilidad civil, el cual le permite acceder ante un juez para obtener la\r\nreparaci\u00f3n de los da\u00f1os que se causen por medio de publicaciones difamatorias en contra personas jur\u00eddicas. En\r\nconsecuencia, dicha acci\u00f3n \u0093constituye la herramienta id\u00f3nea para que\r\nse resarzan los perjuicios (materiales o inmateriales) acaecidos con ocasi\u00f3n de\r\nlas afirmaciones vejatorias que se hubieren realizado en desmedro de los\r\nderechos fundamentales.\u0094[53]\n\n\u00a0\nDel mismo modo, en dicha sentencia se destaca que en el\r\nart\u00edculo 20 de la Ley 256 de 1996 se prev\u00e9 los procedimientos judiciales frente\r\na los actos de competencia desleal, a saber: (i) declarativos y de\r\ncondena, en los cuales es dable solicitar la indemnizaci\u00f3n de perjuicios\r\ncorrespondiente; y (ii) preventivos o de prohibici\u00f3n, encaminados a\r\nevitar que se materialice la amenaza latente. Por ello, se explic\u00f3 que los\r\nactos de descr\u00e9dito se adec\u00faan a las causales para dar inici\u00f3 al tr\u00e1mite\r\njudicial por competencia desleal, seg\u00fan el art\u00edculo 12 de la referida ley, la\r\ncual establece que, \u0093[e]n concordancia con lo establecido por el\r\npunto 2 del numeral 3 del art\u00edculo 10 bis del Convenio de Par\u00eds, aprobado\r\nmediante Ley 178 de 1994, se considera desleal la utilizaci\u00f3n o difusi\u00f3n de\r\nindicaciones o aseveraciones incorrectas o falsas, la omisi\u00f3n de las verdaderas\r\ny cualquier otro tipo de pr\u00e1ctica que tenga por objeto o como efecto\r\ndesacreditar la actividad, las prestaciones, el establecimiento o las\r\nrelaciones mercantiles de un tercero, a no ser que sean exactas, verdaderas y\r\npertinentes.\u0094\n\u00a0\nEn conclusi\u00f3n, frente a la protecci\u00f3n del derecho al buen\r\nnombre de las personas jur\u00eddicas, estas pueden acudir a los mecanismos antes\r\nindicados, sin perjuicio de otros previstos para el mismo prop\u00f3sito. Por lo\r\ntanto, \u0093la acci\u00f3n de amparo es residual para este tipo de casos, pues al\r\nexistir otros medios judiciales id\u00f3neos y eficaces deben preferirse estos en\r\ncumplimiento del principio de subsidiariedad.\u0094[54] \n\u00a0\nSi el actor es una persona jur\u00eddica y el accionado una\r\npersona natural, como ocurre en este caso, la jurisprudencia constitucional ha\r\npuntualizado que la acci\u00f3n de amparo es procedente siempre que se cumplan los\r\nsiguientes requisitos: \n\u00a0\nEl primer requisito consiste en la solicitud de retiro o\r\nenmienda ante el particular que hizo la publicaci\u00f3n. Esto, por cuanto la regla\r\ngeneral en las relaciones sociales, y especialmente en las redes sociales, es\r\nla simetr\u00eda por lo que la autocomposici\u00f3n se constituye en el m\u00e9todo primigenio\r\npara resolver el conflicto y la acci\u00f3n de tutela es el mecanismo residual.\n\u00a0\nEl segundo requisito exige la reclamaci\u00f3n ante la\r\nplataforma en cuesti\u00f3n, siempre y cuando, en las reglas de la comunidad se\r\nhabilite para ese tipo de \u00edtem una posibilidad de reclamo.\n\u00a0\nEl tercer requisito tiene que ver con la constataci\u00f3n de la\r\nrelevancia constitucional del asunto. En efecto, si bien existen la acci\u00f3n\r\npenal y civil para ventilar este tipo de casos, no se predica su idoneidad y\r\neficacia cuando as\u00ed lo demuestre el an\u00e1lisis de contexto en que se desarrolla la afectaci\u00f3n. Ahora, la\r\nCorte ha indicado que, con la finalidad de corroborar que, en efecto se cumpla\r\ncon el requisito de relevancia constitucional del asunto sometido al juez de\r\ntutela, resulta imprescindible constatar el contexto en el que se desarrollaron\r\nlos hechos que se consideran trasgresores. \n\u00a0\nFrente a estos est\u00e1ndares de procedencia es importante\r\nhacer dos precisiones. La primera es la de que ellos fueron pensados para\r\nsituaciones comunes, en las cuales no est\u00e1n involucrados medios de\r\ncomunicaci\u00f3n, como actores, y servidores p\u00fablicos, como accionados. La segunda\r\nes la de que, incluso si se desatiende lo anterior, en el presente caso se\r\ncumpl\u00eda con todos los requisitos previstos. \n\u00a0\nNo es posible pasar por alto que en este caso no se est\u00e1\r\nante una relaci\u00f3n sim\u00e9trica. En modo alguno puede pensarse que un medio de\r\ncomunicaci\u00f3n, dedicado al ejercicio de la actividad period\u00edstica, est\u00e1 en una\r\nsituaci\u00f3n sim\u00e9trica frente a un servidor p\u00fablico que, adem\u00e1s, es la primera\r\nautoridad de uno de los Distritos m\u00e1s importantes de la Rep\u00fablica. \n\u00a0\nComo es evidente, no se trata de una persona jur\u00eddica\r\ncualquiera, sino de una que ejerce una actividad que tiene una especial\r\nprotecci\u00f3n constitucional, cuya libertad e independencia debe preservarse\r\nsiempre. Sin medios de comunicaci\u00f3n independientes y libres se afecta la\r\ncantidad y la calidad de la informaci\u00f3n y del control social a la actividad\r\np\u00fablica, lo cual es inaceptable en un Estado Social y Democr\u00e1tico de Derecho\r\ncomo el nuestro. \n\u00a0\nY, como tambi\u00e9n es evidente, no se trata de una persona\r\nnatural cualquiera, que puede en ocasiones expresarse en las redes sociales,\r\nsino de una autoridad del Estado, que tiene amplias e importantes competencias\r\nconstitucionales y legales y que, preciso es destacarlo, ejerce el poder\r\npol\u00edtico, cuyas publicaciones son le\u00eddas como propias del ejercicio de su cargo\r\ny de sus funciones. \n\u00a0\nEstas circunstancias, a mi juicio, llevan a considerar que\r\nlas reglas jurisprudenciales decantadas en la Sentencia SU-420 de 2019 no\r\npuedan aplicarse en este caso. Por el contrario, cuando el actor sea un medio\r\nde comunicaci\u00f3n y el accionado un servidor p\u00fablico, de la relevancia que tiene\r\nel alcalde de la segunda ciudad de la Rep\u00fablica, la procedibilidad de la acci\u00f3n\r\nde tutela no puede dejarse en manos de mecanismos de autocomposici\u00f3n, dada la\r\nmanifiesta falta de simetr\u00eda entre los involucrados, ni en manos de la propia\r\nred social. En estos caos, la relevancia constitucional de la controversia es\r\nmanifiesta, pues lo que se controvierte es lo que un servidor p\u00fablico publica\r\nen sus redes sobre un medio de comunicaci\u00f3n, cuya tarea y responsabilidad es\r\npublicar lo bueno y lo malo de sus ejecutorias y, por supuesto, mostrar de\r\nmanera cr\u00edtica e independiente sus logros. \n\u00a0\nPor ello, considero que el caso sub judice brindaba\r\nla oportunidad a esta Corte de introducir un importante matiz a las reglas\r\njurisprudenciales de procedencia, para analizar la situaci\u00f3n de un medio de\r\ncomunicaci\u00f3n que acude a la protecci\u00f3n del juez constitucional, para que\r\ngarantice sus derechos fundamentales, que considera vulnerados por las\r\npublicaciones hechas en sus redes sociales por un servidor p\u00fablico. \n\u00a0\nCon todo, incluso si se llegare a considerar que las reglas\r\nexistentes, previstas para relaciones sim\u00e9tricas eran aplicables, como parece\r\ncomprenderlo la mayor\u00eda, debe dejarse en claro que en este caso la acci\u00f3n de\r\ntutela es procedente.\n\u00a0\nEn primer lugar, debe destacarse que la acci\u00f3n de tutela no\r\npretende una rectificaci\u00f3n puntual, o una publicaci\u00f3n aislada hecha por el\r\nservidor p\u00fablico, sino que muestra una serie de publicaciones sistem\u00e1ticas, en\r\nlas cuales se pretende minar la credibilidad del medio de comunicaci\u00f3n y, por\r\nesta v\u00eda, afectar el ejercicio de la actividad period\u00edstica y la libertad de\r\nprensa. La pretensi\u00f3n de la actora no es la de que se rectifique o elimine\r\ndeterminada publicaci\u00f3n, sino la de que cesen los ataques, que considera\r\ninjustificados, en su contra.\n\u00a0\nEn segundo lugar, como era previsible, ninguna de las\r\nreglas de la red social Twitter, actualmente X, fue pensada para regular una\r\ncontroversia que se centre en la afectaci\u00f3n de la actividad period\u00edstica. En\r\nesta medida, ni estas reglas ni los procedimientos establecidos por la red\r\nsocial, tambi\u00e9n dise\u00f1ados desde una aproximaci\u00f3n sim\u00e9trica, resultan id\u00f3neos\r\npara resolver la controversia. En\r\nconsecuencia, en este proceso tampoco resultaba exigible para la parte\r\ndemandante acudir ante la plataforma de manera previa a la interposici\u00f3n de la\r\nacci\u00f3n de tutela. \n\u00a0\nAntes de proseguir con este an\u00e1lisis, debo destacar,\r\nas\u00ed resulte un tanto reiterativo, que garantizar la protecci\u00f3n especial que la\r\nConstituci\u00f3n da a la actividad period\u00edstica, no es una tarea que corresponda\r\nprincipalmente a las plataformas de las redes sociales, sino a los jueces de la\r\nRep\u00fablica, sobre todo cuando las conductas a las que se atribuye la vulneraci\u00f3n\r\nde los derechos de los medios de comunicaci\u00f3n fueron realizadas por servidores\r\np\u00fablicos, que ejercen autoridad.\n\u00a0\nEn tercer lugar, por los elementos que tiene la\r\ncontroversia, este caso tiene una manifiesta relevancia constitucional, por\r\nvarios factores. El primero de ellos, se\r\ncentra en la calidad de los sujetos que involucran el conflicto, dado que, por\r\nun lado, se trata de un medio de comunicaci\u00f3n nacional como \u0093El Colombiano\u0094\r\nque, justamente por su ejercicio period\u00edstico y reconocimiento local y\r\nnacional, caracterizado por su opini\u00f3n cr\u00edtica, considera vulnerados sus\r\nderechos fundamentales a la libertad de\r\nexpresi\u00f3n, a la libertad de prensa, al buen nombre y a la no discriminaci\u00f3n frente a las continuos reproches realizados en la red\r\nsocial Twitter por el se\u00f1or Daniel Quintero en su otrora calidad de alcalde de\r\nla ciudad de Medell\u00edn. Por el otro lado, se trata del se\u00f1or Daniel Quintero,\r\nquien, precisamente cuenta con un alto grado de influencia local al haber sido\r\nelecto por votaci\u00f3n popular como alcalde la ciudad de Medell\u00edn y estar en\r\nejercicio de ese cargo, lo cual supone que, por su alta notoriedad, visibilidad\r\ne influencia en la vida de la sociedad medellinense, sus manifestaciones en las\r\nredes sociales tienen un alto grado de vocaci\u00f3n de impacto. \n\u00a0\nPara culminar el an\u00e1lisis, dado que la petici\u00f3n de amparo\r\ninvolucra a una persona jur\u00eddica como demandante y una persona natural como\r\nparte demandada, resulta pertinente continuar con la verificaci\u00f3n de la\r\nrelevancia constitucional del asunto examinando: (i) el emisor del\r\ncontenido, qui\u00e9n comunica: (ii) la calidad del sujeto afectado, esto es,\r\nsi se trata de una persona natural, jur\u00eddica o con relevancia p\u00fablica, de qu\u00e9 o\r\nqui\u00e9n se comunica; (iii) la carga difamatoria de las expresiones, donde\r\nse debe valorar (a) el contenido del mensaje; (b) el medio o canal a trav\u00e9s del\r\ncual se hace la afirmaci\u00f3n; y (c) el impacto de las mismas. Requisitos que\r\ntambi\u00e9n superaron el an\u00e1lisis de relevancia constitucional, tal como se\r\nexplicar\u00e1 en la segunda parte de este salvamento de voto, dado que\r\nalgunos de los par\u00e1metros que ha dise\u00f1ado esta Corte con esa finalidad,\r\nnecesariamente se fusionan con el estudio de fondo, b\u00e1sicamente, frente al\r\ncontenido de los mensajes difundidos en las redes sociales.\n\u00a0\nEn definitiva, este proceso revest\u00eda relevancia\r\nconstitucional debido a que las acusaciones han sido continuas y sistem\u00e1ticas,\r\nlo cual ameritaba un pronunciamiento de fondo por parte de la Sala, para\r\nverificar si ocurri\u00f3 o no la vulneraci\u00f3n de los derechos invocados por la parte\r\nactora. Aunado a ello, en consonancia con lo expresado por la Sala Plena de\r\nesta Corporaci\u00f3n, \u0093el impacto de las\r\npublicaciones es mayor teniendo en cuenta la connotaci\u00f3n p\u00fablica de ambas\r\n[partes] (emisor y receptor), el n\u00famero de seguidores de cada uno y la cantidad\r\nde reproducciones de cada publicaci\u00f3n.\u0094[55]\n\u00a0\nDebo llamar la atenci\u00f3n sobre la regla que fija esta\r\nsentencia, pues tiene la capacidad de generar importantes afectaciones para la\r\nespecial protecci\u00f3n de la actividad period\u00edstica. Si un servidor p\u00fablico en\r\nejercicio, dotado de la autoridad de su cargo, decide hacer una publicaci\u00f3n que\r\nse estima por el medio de comunicaci\u00f3n afectado como vulneradora de sus\r\nderechos fundamentales, es indispensable que el medio solicite una\r\nrectificaci\u00f3n al servidor p\u00fablico, para que el asunto pueda ser conocido por un\r\njuez. Esta regla, a mi juicio, es inadmisible en t\u00e9rminos constitucionales. \n\u00a0\n\u00a0\nLas razones para acceder al amparo de los derechos fundamentales a\r\nla libertad de prensa y al buen nombre del peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094 \n\u00a0\nEn este\r\nac\u00e1pite expondr\u00e9 las razones por las cuales la mayor\u00eda ha debido amparar los\r\nderechos fundamentales a la libertad de prensa y al buen nombre del peri\u00f3dico \u0093El\r\nColombiano\u0094. \n\u00a0\nDebo\r\ncomenzar por advertir que las notas de prensa emitidas por el precitado medio\r\nde comunicaci\u00f3n en la red social Twitter cumpl\u00edan con los criterios que la\r\njurisprudencia constitucional ha considerado en torno a la denominada \u0093responsabilidad\r\nsocial de los medios de comunicaci\u00f3n.\u0094 Sin embargo, no ocurri\u00f3 lo mismo\r\nrespecto de las manifestaciones difundidas en esa red social por parte del\r\nentonces alcalde de la ciudad de Medell\u00edn, el se\u00f1or Daniel Quintero Calle, las\r\ncuales fueron emitidas en desmedro de la credibilidad del peri\u00f3dico aludido y,\r\nen consecuencia, con la transgresi\u00f3n de los derechos fundamentales referidos.\n\u00a0\nPara\r\nllegar a la conclusi\u00f3n anterior, es necesario profundizar\r\nsobre algunos aspectos derivados del estudio de contexto y de los criterios de\r\nqui\u00e9n, sobre qu\u00e9 o qui\u00e9n; a qui\u00e9n se comunica y c\u00f3mo se comunica. De manera\r\npuntual, acerca del contenido de los mensajes y el impacto de los mensajes\r\ntransmitidos.\n\u00a0\nQui\u00e9n\r\ncomunica. Es preciso indicar que el se\u00f1or Daniel Quintero Calle se\r\ndesempe\u00f1\u00f3 como alcalde del Distrito de Medell\u00edn entre el 1\u00ba de enero de 2020 y\r\nel 30 de septiembre de 2023, lo cual quiere decir que ostentaba la calidad de\r\nservidor p\u00fablico, motivo por el cual le son aplicables las reglas y\r\nconsideraciones referidas por esta Corte en asuntos en los cuales se involucra\r\nesa dignidad.\n\u00a0\nA\r\nprop\u00f3sito de lo anterior, debo precisar que el ejercicio de la libertad de\r\nexpresi\u00f3n, respecto de los servidores p\u00fablicos en desarrollo de su actividad,\r\ncontempla mayores restricciones frente a la expresi\u00f3n de los particulares, no\r\npor su condici\u00f3n como tal, sino por las funciones que ejerce respecto del\r\nconglomerado social, m\u00e1s a\u00fan, cuando se trata de funcionarios que han sido\r\nelegidos por votaci\u00f3n popular, como es el caso del se\u00f1or Daniel Quintero Calle,\r\nlo cual, inescindiblemente contempla un amplio margen de influencia en sus electores\r\ny dem\u00e1s personas que conocen o tienen acceso a sus pronunciamientos.\n\u00a0\nAl\r\ntratarse de quien fue alcalde de una de las ciudades con mayor influencia\r\necon\u00f3mica, pol\u00edtica y poblacional dentro del territorio colombiano, como lo es\r\nla ciudad de Medell\u00edn, sus manifestaciones \u0093seg\u00fan\r\nel contexto, puede reflejar no solamente el ejercicio de la libertad de\r\nexpresi\u00f3n sino tambi\u00e9n el de un deber-poder de comunicar decisiones relevantes\r\npara la comunidad.\u0094[56] Lo anterior, porque una de sus funciones como m\u00e1xima autoridad\r\nlocal consiste, precisamente, en garantizar, entre otras, la vida, honra,\r\nbienes y creencias de todas las personas que hacen parte del ente territorial,\r\nincluso, de cara a la regla de clausura, la cual implica que, al ser sus\r\nactuaciones de naturaleza reglada su autonom\u00eda sufre un alto grado de\r\nlimitaci\u00f3n, siendo entonces un garante de los derechos de aquellas \u0093bajo\r\nel criterio de m\u00e1xima prudencia al momento de emitir manifestaciones que\r\npongan en riesgo o constituyan injerencias lesivas sobre tales derechos.\u0094[57] \n\u00a0\nEn consecuencia, los pronunciamientos realizados por el\r\nentonces alcalde de la ciudad de Medell\u00edn en la red social Twitter, hoy X,\r\ntienen un impacto \u0093mayor en el imaginario colectivo, en las creencias de las\r\ngentes e incluso en su conducta, dado el enorme grado de confianza que las\r\npersonas suelen tener en las afirmaciones de quienes ocupan los cargos m\u00e1s\r\nrepresentativos.\u0094[58] Claro est\u00e1 que el se\u00f1or Daniel Quintero Calle, en tanto\r\nciudadano, desde luego conserva su libertad de informaci\u00f3n y opini\u00f3n. Sin\r\nembargo, esta est\u00e1 restringida \u0093por su mayor\r\ncompromiso social y debido a que el servicio p\u00fablico es una actividad altamente\r\nreglada, que impone mayor prudencia y respeto, por ejemplo, al expedir\r\nopiniones y dar informaci\u00f3n.\u0094[59]\nEn este\r\npunto es especialmente relevante la concepci\u00f3n del poder\u0096deber de\r\ncomunicaci\u00f3n, puesto que no solo se trata de la informaci\u00f3n que se transmite,\r\nsino tambi\u00e9n de que las redes sociales, en este caso Twitter, hoy X, son\r\nmecanismos que facilitan la interacci\u00f3n de los gobiernos\r\ncon la ciudadan\u00eda, como parte de la democracia moderna, tanto as\u00ed que han sido\r\nentendidas como una herramienta \u0093para la\r\nconformaci\u00f3n de una opini\u00f3n libre e informada, como presupuesto para la\r\nparticipaci\u00f3n de los ciudadanos en la toma de las decisiones que las afectan, y\r\npara el control del poder pol\u00edtico.\u0094[60] \n\u00a0\nPor lo anterior, atendiendo a las dos manifestaciones del poder-deber,\r\nel se\u00f1or Daniel Quintero Calle en su otrora calidad de alcalde de la ciudad de\r\nMedell\u00edn ten\u00eda el poder-deber de: (i) realizar sus\r\nmanifestaciones de manera objetiva; y, (ii) expresar su opini\u00f3n como\r\nrespuesta a sus cr\u00edticos, tambi\u00e9n sobre temas gubernamentales, y, en general,\r\nsobre sus criterios personales, siempre dentro del desarrollo de la democracia,\r\nesto es, dentro de un marco constitucional garante de los derechos de los\r\nasociados, as\u00ed estos \u00faltimos no prediquen y afinquen similitud con sus\r\nposiciones e ideolog\u00eda pol\u00edtica. Es por esto por lo que, en el primer supuesto,\r\nla informaci\u00f3n que \u00e9l presentaba como aut\u00e9ntica deb\u00eda someterse a las cargas de\r\nveracidad y objetividad que rigen el suministro de informaci\u00f3n, de conformidad\r\ncon el art\u00edculo 20 de la Carta Pol\u00edtica. \n\u00a0\nAunado a lo anterior, no se puede pasar por alto que quien\r\ncomunica era un servidor p\u00fablico de alto rango, valga decir, una autoridad, que\r\nten\u00eda la responsabilidad de suministrar informaciones ciertas y que estaba, por\r\nsupuesto, sometido a unas cargas en su expresi\u00f3n, con el prop\u00f3sito de evitar\r\ncualquier tipo de manipulaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, en\r\nespecial, teniendo en cuenta el alto grado de credibilidad con el que contaba\r\nel mandatario local de la ciudad de Medell\u00edn.\n\u00a0\nAhora bien, aunque no era exigible para el se\u00f1or Daniel\r\nQuintero Calle en estricto sentido la aplicaci\u00f3n de criterios de objetividad,\r\nlo cierto es que, \u0093para garantizar la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fablica\r\nverdaderamente libre, estas opiniones no pueden ser formuladas sino a partir de\r\nun m\u00ednimo de justificaci\u00f3n f\u00e1ctica real y de criterios de razonabilidad.\u0094[61]\n\u00a0\nEn consecuencia, se debe hacer hincapi\u00e9 en que el ejercicio\r\nde la expresi\u00f3n de personas que, como el se\u00f1or Daniel Quintero Calle, adquieren\r\nmayor notoriedad p\u00fablica como resultado de su posici\u00f3n y las funciones que\r\ndesarrollan, no son similares para el resto de los funcionarios, por ejemplo,\r\npara quienes aun siendo servidores p\u00fablicos del mismo ente territorial no gozan\r\ndel reconocimiento y la autoridad que s\u00ed ten\u00eda el entonces alcalde de la ciudad\r\nde Medell\u00edn.\n\u00a0\nEn suma, al se\u00f1or Daniel Quintero Calle, por su otrora\r\ncondici\u00f3n de alcalde la ciudad de Medell\u00edn, le correspond\u00eda velar por todos y\r\ncada uno de los derechos de los habitantes de dicho ente territorial, de modo\r\nque sus pronunciamientos en cualquier tipo de medio de difusi\u00f3n, en este caso\r\nconcreto la red social Twitter, hoy X, deb\u00edan guardar la debida prudencia,\r\nrespeto y recatamiento, en atenci\u00f3n al impacto que sus declaraciones pod\u00edan\r\ngenerar en la ciudadan\u00eda, y, de ah\u00ed, la posible afectaci\u00f3n de los derechos de\r\nquienes sean concretamente destinatarios de estos.\n\u00a0\nLos servidores p\u00fablicos no pierden su investidura, o la\r\ndejan de tener, as\u00ed sea moment\u00e1neamente, cuando hacen publicaciones en redes\r\nsociales, as\u00ed se trate de sus cuentas personales. Y, justamente, por ello,\r\ntienen la responsabilidad de obrar de manera prudente y respetuosa, como lo\r\nexige la dignidad de su investidura o cargo.\n\u00a0\nSobre\r\nqui\u00e9n se comunica. Las manifestaciones realizadas por el se\u00f1or\r\nDaniel Quintero Calle se dirigieron en contra del peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094,\r\nel cual, se ha caracterizado en su \u00e1mbito local, y ahora nacional, por ejercer\r\nun periodismo cr\u00edtico frente al ejercicio del gobierno, particularmente, frente\r\nal exmandatario de la ciudad de Medell\u00edn. Se reitera que se trata de un medio\r\nmasivo de comunicaci\u00f3n con amplio reconocimiento y un oficio con amplia\r\ntrayectoria demostrada.\n\u00a0\nEn este\r\ncontexto, es pertinente insistir en que la expresi\u00f3n cr\u00edtica al poder, uno de\r\ncuyos principales responsables son los medios de comunicaci\u00f3n y, dentro de\r\nellos, la prensa escrita, tienen un amplio margen de maniobra cuando se\r\nrefieren a un ciudadano que tiene la calidad de pol\u00edtico, pues sus\r\npalabras y hechos se encuentran abiertos a un\r\nriguroso escrutinio, por parte de los periodistas y la opini\u00f3n p\u00fablica en\r\ngeneral, de manera que este \u00faltimo debe demostrar mayor tolerancia,[62] por ser dicha cr\u00edtica un elemento muy importante para el\r\nejercicio democr\u00e1tico y, en particular, para el ejercicio de los derechos\r\npol\u00edticos fundamentales a controlar el ejercicio del poder pol\u00edtico (art. 40\r\nCP), que, por supuesto, est\u00e1n reconocidos y garantizados por la Constituci\u00f3n\r\nPol\u00edtica de Colombia. \n\u00a0\nAunado a\r\nlo anterior, debo destacar que el ejercicio de los derechos pol\u00edticos no se\r\nagota en elegir o en ser elegido, sino que comporta otras dos dimensiones\r\nigualmente importantes a la de participar en la conformaci\u00f3n del poder\r\npol\u00edtico. En efecto, estos derechos tambi\u00e9n guardan relaci\u00f3n con el ejercicio\r\ndel poder pol\u00edtico y, lo que es m\u00e1s relevante para este caso, con el control\r\ndel poder pol\u00edtico. La pretensi\u00f3n de estar al margen del control no s\u00f3lo afecta\r\nde manera grave la democracia, sino que vulnera los derechos pol\u00edticos\r\nfundamentales. De ah\u00ed que las conductas encaminadas a menoscabar el control\r\npol\u00edtico, normalmente dirigidas o realizadas por las autoridades, sean\r\nespecialmente graves en un Estado Social y Democr\u00e1tico de Derecho. Y de ah\u00ed\r\ntambi\u00e9n la necesidad de que exista una garant\u00eda efectiva y adecuada para la\r\ndemocracia y para los derechos pol\u00edticos, cuando este tipo de conductas lleguen\r\na producirse. \n\u00a0\nAhora\r\nbien, el peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094 tiene la triple responsabilidad de: (i)\r\neducar, (ii) contribuir al di\u00e1logo social pac\u00edfico y (iii)\r\nguardar la democracia. De ah\u00ed que, justamente por tales caracter\u00edsticas, dado el protagonismo de la prensa en la cotidianeidad\r\npol\u00edtica, social, cultural y, en general, de la democracia misma, \u0093la\r\nConstituci\u00f3n dispone que la libertad de prensa debe ser ejercida con\r\n\u0091responsabilidad social\u0092. En consecuencia, el ordenamiento prev\u00e9 recursos\r\njurisdiccionales por medio de los cuales se les puede atribuir responsabilidad\r\ny, de ser el caso, imponer sanciones, bien sea de car\u00e1cter civil o, inclusive,\r\npenal.\u0094[63]\n\u00a0\nEl enfoque de la responsabilidad social del periodismo\r\ny los medios de comunicaci\u00f3n, como el peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094,\r\ndebe circunscribirse a los par\u00e1metros de \u0093(i)\r\nveracidad e imparcialidad; (ii) distinci\u00f3n entre informaciones y opiniones; y\r\n(iii) garant\u00eda del derecho de rectificaci\u00f3n.\u0094[64] Esto, adem\u00e1s, porque el ejercicio cr\u00edtico\r\nde su funci\u00f3n, en este caso frente al gobierno local de la ciudad de Medell\u00edn,\r\nsin duda alguna puede generar una colisi\u00f3n con los derechos a la honra y buen\r\nnombre de su titular, en la medida en que \u0093[e]l\r\npoder de difusi\u00f3n y disuasi\u00f3n del que gozan los medios de comunicaci\u00f3n conlleva\r\nun riesgo inherente.\u0094[65] \n\u00a0\nEstablecido lo anterior, se comunica sobre un\r\nperi\u00f3dico local de la ciudad de Medell\u00edn, que se ha caracterizado por su\r\nposici\u00f3n cr\u00edtica al gobierno que fue liderado por el se\u00f1or Daniel Quintero\r\nCalle. En este punto, debe resaltarse que la existencia, \u00e9xito social y\r\nprofesional de un peri\u00f3dico y, en general, de un medio de comunicaci\u00f3n, depende\r\nde su credibilidad, la cual, seg\u00fan la acci\u00f3n de tutela ha sido afectada de\r\nmanera injustificada, a causa de las manifestaciones realizadas por el\r\nexmandatario en la red social Twitter, hoy X.\n\u00a0\nC\u00f3mo se comunica. En atenci\u00f3n a la metodolog\u00eda de la jurisprudencia constitucional para\r\nanalizar este tipo de asuntos, me referir\u00e9 al: (i) contenido del mensaje expresado por el se\u00f1or Daniel\r\nQuintero Calle, (ii) el medio o canal a trav\u00e9s del cual se difundi\u00f3; y, (iii)\r\nel impacto de este.\n\u00a0\n(i) El contenido del mensaje. Hubo quince interacciones del se\u00f1or\r\nDaniel Quintero Calle en la red social Twitter, respecto de ciertas notas\r\nperiod\u00edsticas publicadas por el peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094, las cuales,\r\ndestacar\u00e9 a continuaci\u00f3n y, adem\u00e1s, se\u00f1alar\u00e9 si cada una de ellas cumpli\u00f3 o no\r\ncon los criterios de responsabilidad social:\n\u00a0\n\n\n\n\nNota period\u00edstica publicada por \u0093El Colombiano\u0094\n\n\nCriterios de responsabilidad social\n\u00a0\nCumple Si \/ No\n\n\n\n\n(1) El 12\r\n  de septiembre de 2021 se public\u00f3 la noticia: \u0093\u00bfCambiar\u00e1 el contratista de\r\n  Hidroituango? Fallo de la Contralor\u00eda abri\u00f3 esa puerta.\u0094 \n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: veracidad.\r\n  \n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una inquietud como\r\n  resultado de un aspecto objetivo, como lo es la apertura de un proceso de\r\n  responsabilidad fiscal.\n\n\n\n\n(2)\r\n  El 15 de septiembre de 2021 se public\u00f3 la nota: \u0093Abucheado en el Atanasio,\r\n  as\u00ed sacaron a Quintero del partido de Nacional.\u0094 \n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: veracidad\r\n  e informaci\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una informaci\u00f3n sobre\r\n  la ocurrencia de un hecho.\n\n\n\n\n(3)\r\n  El 17 de octubre de 2021 se public\u00f3 la entrevista a Juan Luis\r\n  Aristiz\u00e1bal, a la saz\u00f3n presidente de una de las tres empresas del consorcio\r\n  Hidroituango. La entrevista se titul\u00f3: \u0093La Contralor\u00eda no nos ha dejado\r\n  defender: Conconcreto.\u0094\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: veracidad\r\n  e informaci\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  no se trata de una postura expresa\r\n  del peri\u00f3dico, sino de la publicaci\u00f3n de la entrevista de un tercero.\n\n\n\n\n(4)\r\n  El 9 de diciembre de 2021 se public\u00f3 la nota: \u0093Hidroituango: los frentes\r\n  que se abren con el pago del seguro\u0094, relativo al deducible de la p\u00f3liza\r\n  de seguro que, con ocasi\u00f3n de la obra de Hidroituango, deb\u00eda asumir EPM.\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: opini\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de un titular en el cual el peri\u00f3dico presenta su postura frente\r\n  a un hecho objetivo.\n\n\n\n\n(5) El 8 de febrero de 2022 se public\u00f3 una entrevista a\r\n  Oscar Su\u00e1rez Mira, expol\u00edtico antioque\u00f1o condenado por enriquecimiento\r\n  il\u00edcito, titulada: \u0093Antes me buscaban por apoyo y ahora les huelo maluco\u0092:\r\n  \u00d3scar Su\u00e1rez Mira.\u0094\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: veracidad.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: no\r\n  se trata de una postura expresa del peri\u00f3dico, sino de la publicaci\u00f3n de la\r\n  entrevista de un tercero.\n\n\n\n\n(6) El 24 de julio de 2022 se public\u00f3 una entrevista al\r\n  Fiscal General de la Naci\u00f3n, Francisco Barbosa Delgado, que se titul\u00f3: \u0093Vamos\r\n  a barrer con la corrupci\u00f3n que hay en la administraci\u00f3n de Medell\u00edn: fiscal\r\n  Barbosa.\u0094\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: opini\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: no\r\n  se trata de una postura expresa del peri\u00f3dico, sino de la publicaci\u00f3n de la\r\n  entrevista de un tercero.\n\n\n\n\n(7) El 24 de agosto de 2022 se public\u00f3 la nota\r\n  period\u00edstica titulada: \u0093Antes que pensar en m\u00e1s cables, el\nmetro necesita un ferrocarril\u0094, relativa a los cuestionamientos sobre la\r\n  construcci\u00f3n de cinco metrocables en la ciudad.\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: veracidad.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: no\r\n  se trata de una postura expresa del peri\u00f3dico, sino de las consideraciones\r\n  que hacen diversos expertos sobre lo que juzgan es prioritario.\n\n\n\n\n(8) El 26 de agosto de 2022 se public\u00f3 la nota\r\n  period\u00edstica \u0093Medell\u00edn est\u00e1 de moda: Provenza, entre las 33 calles m\u00e1s\r\n  \u0091cool\u0092 del mundo\u0094, sobre el listado de las ciudades m\u00e1s llamativas del\r\n  mundo.\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: opini\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: no\r\n  se trata de una postura expresa del peri\u00f3dico, en su faceta de opini\u00f3n,\r\n  respecto a una informaci\u00f3n ex\u00f3gena.\n\n\n\n\n(9) El 23 de octubre de 2022 se public\u00f3 la nota\r\n  period\u00edstica titulada: \u0093La jugada de Quintero para que Petro le haga el\r\n  milagro con tiempos de Hidroituango\u0094, relativa a las \u0093volteretas\u0094\r\n  en las que hab\u00eda incurrido EPM para obtener m\u00e1s plazo en el encendido de Hidroituango.\n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: opini\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: se\r\n  trata de una postura expresa del peri\u00f3dico, en su faceta de opini\u00f3n, respecto\r\n  a su ejercicio de control cr\u00edtico al gobierno local.\n\n\n\n\n(10) El 30 de octubre de 2022 la directora de El\r\n  Colombiano, Luz Mar\u00eda Sierra, public\u00f3 en su cuenta de Twitter un comunicado\r\n  de la Sociedad Interamericana de Prensa (SIP) que dispuso: \u0093La Sociedad\r\n  Interamericana de Prensa, tras 5 d\u00edas de reuni\u00f3n en Madrid, public\u00f3 una \u00fanica\r\n  resoluci\u00f3n sobre Colombia y le hizo fuerte llamado al alcalde de Medell\u00edn y a\r\n  su gabinete para que \u0091detengan sus ataques y descalificaciones en contra de\r\n  El Colombiano\u0092 #LibertadDePrensa.\u0094 \n\n\nCumple: s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio: veracidad\r\n  y opini\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: se\r\n  trata de una publicaci\u00f3n que emite el peri\u00f3dico, resaltado una publicaci\u00f3n de\r\n  un tercero sobre los sucesos entre este y el alcalde de la ciudad de\r\n  Medell\u00edn.\n\n\n\n\n\u00a0\nLa anterior cronolog\u00eda de publicaciones\r\npermite concluir que las expresiones y publicaciones realizadas por el\r\nperi\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094 atendieron los par\u00e1metros constitucionales y\r\nlegales sobre los cuales se ha construido la jurisprudencia de esta Corte, en\r\nla medida en que cada uno de ellos es el resultado tanto de aspectos puramente\r\ninformativos, como de opini\u00f3n cr\u00edtica sobre el actuar del gobierno de la\r\nalcald\u00eda del se\u00f1or Daniel Quintero Calle, es decir, que se cumpli\u00f3 con la\r\nresponsabilidad social que debe observar el medio de comunicaci\u00f3n.\n\u00a0\nDe igual manera, es necesario realizar el\r\nmismo ejercicio frente a las manifestaciones y r\u00e9plicas efectuadas por el se\u00f1or\r\nalcalde de la ciudad de Medell\u00edn, en torno a las publicaciones y dem\u00e1s\r\nrelativas al peri\u00f3dico \u0093El Colombiano.\u0094\n\u00a0\n\n\n\n\nNota period\u00edstica publicada por \u0093El Colombiano\u0094\n\n\nR\u00e9plica o afirmaci\u00f3n del se\u00f1or Daniel Quintero Calle\n\n\nCriterios respecto de la expresi\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos\n\u00a0\nCumple Si \/ No\n\n\n\n\n(1) El 12\r\n  de septiembre de 2021 se public\u00f3 la noticia: \u0093\u00bfCambiar\u00e1 el contratista de\r\n  Hidroituango? Fallo de la Contralor\u00eda abri\u00f3 esa puerta.\u0094 \n\n\nEl alcalde replic\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u0093Entiendo\r\n  perfectamente la preocupaci\u00f3n de @elcolombiano por el futuro de los\r\n  contratistas. Despu\u00e9s de todo hacen parte de su junta directiva. Para su\r\n  tranquilidad, no est\u00e1 en nuestros planes entregar los 4 billones de\r\n  sobrecostos a\u00fan por ejecutar a empresas Chinas.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad e incumplimiento de la regla de clausura.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  Se trata de una afirmaci\u00f3n no soportada probatoriamente y fundamentada en\r\n  aspectos de \u00edndole puramente subjetivos, como respuesta al ejercicio del\r\n  control cr\u00edtico de la prensa.\n\n\n\n\n(2)\r\n  El 15 de septiembre de 2021 se public\u00f3 la nota: \u0093Abucheado en el Atanasio,\r\n  as\u00ed sacaron a Quintero del partido de Nacional.\u0094 \n\n\nEl\r\n  alcalde replic\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u009310 pelagatos gritando y miles\r\n  aplaudiendo. Pero @elcolombiano, al que ya no le da pena defender a los\r\n  responsables de Hidroituango habla de abucheo. Las mayor\u00edas est\u00e1n con\r\n  nosotros. El cambio ya viene.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad e incumplimiento de la regla de clausura.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una afirmaci\u00f3n subjetiva, cuyo tono y lenguaje, en cabeza de un\r\n  funcionario p\u00fablico de su naturaleza, desdibuja la prudencia que debe\r\n  caracterizar sus manifestaciones, seg\u00fan la jurisprudencia constitucional.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n(3)\r\n  El 30 de septiembre de 2021 el\r\n  se\u00f1or Quintero public\u00f3 en su cuenta de Twitter unos gr\u00e1ficos comparativos\r\n  sobre la reducci\u00f3n de los gastos de la entidad territorial en la pauta\r\n  publicitaria pagada al peri\u00f3dico El Colombiano. A partir de los gr\u00e1ficos\r\n  aludidos afirm\u00f3: \u0093Reducci\u00f3n de gastos en pauta de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn.\r\n  Entender\u00e1n porque nos quiere tanto El Colombiano.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura, y ausencia de\r\n  posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda en la cual, directamente, el\r\n  se\u00f1or Daniel Quintero Calle da a conocer las medidas adoptadas en materia de\r\n  pauta, a las cuales atribuye la condici\u00f3n de causa de lo que entiende como\r\n  malquerencia del medio de comunicaci\u00f3n, con lo cual da a entender que la\r\n  cr\u00edtica a su gesti\u00f3n se fundamenta en una disminuci\u00f3n de la pauta. \n\n\n\n\n(4) El\r\n  17 de octubre de 2021 se public\u00f3 la entrevista a Juan Luis Aristiz\u00e1bal, a la\r\n  saz\u00f3n presidente de una de las tres empresas del consorcio Hidroituango. La\r\n  entrevista se titul\u00f3: \u0093La Contralor\u00eda no nos ha dejado defender:\r\n  Conconcreto.\u0094\n\n\nAl\r\n  respecto, el alcalde de Medell\u00edn public\u00f3 una imagen del entrevistado, quien\r\n  hab\u00eda sido miembro de la junta directiva de El Colombiano, y trin\u00f3: \u0093Junta\r\n  directiva de @elcolombiano.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad e incumplimiento de la regla de clausura.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  Se trata de una afirmaci\u00f3n subjetiva del se\u00f1or alcalde de la ciudad de\r\n  Medell\u00edn, sin soporte demostrativo claro y concreto.\n\n\n\n\n(5)\r\n  El 9 de diciembre de 2021 se public\u00f3 la nota: \u0093Hidroituango: los frentes\r\n  que se abren con el pago del seguro\u0094, relativo al deducible de la p\u00f3liza\r\n  de seguro que, con ocasi\u00f3n de la obra de Hidroituango, deb\u00eda asumir EPM.\n\n\nEl\r\n  alcalde respondi\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u0093\u00bfPara qui\u00e9n trabajas\r\n  @elColombiano? Contralor\u00eda y Mapfre confirman que el colapso se dio por\r\n  errores en construcci\u00f3n y dise\u00f1o de contratistas. - Por lo mismo, deducible y\r\n  los otros mil millones de d\u00f3lares no cubiertos por aseguradoras lo deben pagar\r\n  contratistas responsables.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de\r\n  posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de un cuestionamiento presentado como respuesta a un cuestionamiento\r\n  a su gobierno, que no se realiza con soporte demostrativo.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n(6)\r\n  El se\u00f1or Quintero Calle public\u00f3 un audio relacionado con el proceso de\r\n  revocatoria promovido en contra de su gesti\u00f3n y trin\u00f3: \u0093El audio que no\r\n  publicar\u00e1 @elcolombiano.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una conjetura, en la cual el se\u00f1or alcalde de Medell\u00edn asume y\r\n  censura indirectamente la funci\u00f3n del peri\u00f3dico \u0093El Colombiano.\u0094\n\n\n\n\n(7) El 8\r\n  de febrero de 2022 se public\u00f3 una entrevista a Oscar Su\u00e1rez Mira, expol\u00edtico\r\n  antioque\u00f1o condenado por enriquecimiento il\u00edcito, titulada: \u0093Antes me\r\n  buscaban por apoyo y ahora les huelo maluco\u0092: \u00d3scar Su\u00e1rez Mira.\u0094\n\n\nA prop\u00f3sito de la publicaci\u00f3n el se\u00f1or Quintero Calle trin\u00f3: \u0093El\r\n  Colombiano lleva casi 3 a\u00f1os mintiendo sobre apoyo de Su\u00e1rez Mira y otros\r\n  pol\u00edticos a nuestra administraci\u00f3n independiente. Entrevistan a Su\u00e1rez Mira y\r\n  responde: \u0091falso. No lo conozco, jam\u00e1s he hablado con \u00e9l. Lo conozco en televisi\u00f3n\u0092.\r\n  Se les da\u00f1\u00f3 el titular.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  la afirmaci\u00f3n involucra una conclusi\u00f3n subjetiva del se\u00f1or Daniel Quintero\r\n  Calle, que no tiene correspondencia con el mensaje original difundido por el\r\n  peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094 y, por el contrario, lesiona y limita sin\r\n  justificaci\u00f3n el ejercicio libre de la libertad de prensa.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n(8) El 6\r\n  de mayo de 2022 el se\u00f1or Quintero public\u00f3 un trino relacionado con una acci\u00f3n\r\n  popular interpuesta contra la administraci\u00f3n municipal y la cual fue fallada\r\n  en favor de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Al d\u00eda siguiente, el mandatario cit\u00f3 la\r\n  antedicha publicaci\u00f3n y trin\u00f3: \u0093\u00bfLe sorprende a alguien que El Colombiano\r\n  no publicara esta noticia? A nosotros no. Entre propietarios del medio est\u00e1n\r\n  condenados por Hidroituango y su \u00fanico inter\u00e9s es recuperar el poder.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de\r\n  posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una afirmaci\u00f3n no soportada probatoriamente y fundamentada en\r\n  aspectos de \u00edndole puramente subjetivos, como respuesta al ejercicio del\r\n  control cr\u00edtico de la prensa.\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n(9) El 26\r\n  de mayo de 2022, Noticias RCN public\u00f3 una nota period\u00edstica en la que inform\u00f3\r\n  que el CTI de la Fiscal\u00eda hab\u00eda ingresado a la Alcald\u00eda de Medell\u00edn con el\r\n  prop\u00f3sito de revisar una informaci\u00f3n falsa prove\u00edda por el alcalde encargado.\r\n  \nA prop\u00f3sito de esta noticia el se\u00f1or Quintero Calle trin\u00f3: \u0093Sacan\r\n  una noticia falsa de una \u0091fuente confiable\u0092, la r\u00e9plica IFM (Panfleto apoyado\r\n  por ellos) y luego la crece el Colombiano (Medio comprado por ellos).\r\n  Maliciosa e injusta estrategia para acabar con la reputaci\u00f3n de un equipo que\r\n  no cede a sus intereses. Ya el pa\u00eds los conoce.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de\r\n  posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una afirmaci\u00f3n que no s\u00f3lo cuestiona sin mesura y sin prudencia\r\n  al peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094, sino que realiza afirmaciones en contra\r\n  de otro medio de comunicaci\u00f3n, se\u00f1alando como noticia falsa una informaci\u00f3n\r\n  efectivamente presentada. Lo anterior, sin presentar argumentos\r\n  demostrativos. Esta actuaci\u00f3n lesiona de manera flagrante el ejercicio de\r\n  libertad de prensa.\n\n\n\n\n(10) El 24\r\n  de julio de 2022 se public\u00f3 una entrevista al Fiscal General de la Naci\u00f3n,\r\n  Francisco Barbosa Delgado, que se titul\u00f3: \u0093Vamos a barrer con la\r\n  corrupci\u00f3n que hay en la administraci\u00f3n de Medell\u00edn: fiscal Barbosa.\u0094\n\n\nSobre el particular el alcalde trin\u00f3: \u0093Invito a\r\n  estudiantes de periodismo y \u00e9tica a estudiar el caso de @elColombiano. Leer\r\n  \u00faltima entrevista al Fiscal. Quiero leer sus opiniones. Sus due\u00f1os: Empresas\r\n  condenadas que demandamos. Usan entrevistados como armas pol\u00edticas, acosan,\r\n  omiten,\ndescontextualizan y luego titulan.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de\r\n  posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una postura directa en contra de la credibilidad del peri\u00f3dico \u0093El\r\n  Colombiano\u0094, soportada \u00fanicamente en sus apreciaciones personales.\n\n\n\n\n(11) El 24\r\n  de agosto de 2022 se public\u00f3 la nota period\u00edstica titulada: \u0093Antes que\r\n  pensar en m\u00e1s cables, el\nmetro necesita un ferrocarril\u0094, relativa a los cuestionamientos sobre la\r\n  construcci\u00f3n de cinco metrocables en la ciudad.\n\n\nEl se\u00f1or Quintero trin\u00f3: \u0093A El Colombiano no le gusta a nosotros\r\n  s\u00ed: Iniciaremos Metrocables desde estaciones: - Tricentenario hacia\r\n  Nororiental - Caribe hacia Nororiental - Caribe para Robledo hasta Aures -\r\n  Poblado hasta las Palmas - Estrella para el municipio - Estrella a Itag\u00fc\u00ed y\r\n  San Antonio de Prado.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad e incumplimiento de la regla de clausura.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una afirmaci\u00f3n que atribuye al medio de comunicaci\u00f3n un aserto\r\n  que fue dado por expertos en materia de movilidad. \n\n\n\n\n(12) El 26\r\n  de agosto de 2022 se public\u00f3 la nota period\u00edstica \u0093Medell\u00edn est\u00e1 de moda:\r\n  Provenza, entre las 33 calles m\u00e1s \u0091cool\u0092 del mundo\u0094, sobre el listado de\r\n  las ciudades m\u00e1s llamativas del mundo.\n\n\nA este respecto el alcalde de Medell\u00edn public\u00f3 en su cuenta de\r\n  Twitter: \u0093Disfrutemos este peque\u00f1o instante. El Colombiano reconociendo lo\r\n  bueno de nuestra administraci\u00f3n. En efecto la peatonalizaci\u00f3n de varias v\u00edas\r\n  como Provenza ha creado espacios llenos de vida, cultura y diversi\u00f3n.\r\n  Medell\u00edn es hoy una de las mejores ciudades para visitar en el mundo.\u0094 A\r\n  posteriori, a prop\u00f3sito de la r\u00e9plica de uno de sus seguidores, quien trin\u00f3:\r\n  \u0093Dem\u00e1s que @LuzMaSierra estaba dormida\u0094, el se\u00f1or Quintero Calle\r\n  afirm\u00f3: \u0093Se va a despertar m\u00e1s aterrada que nosotros.\u0094 [Luz Mar\u00eda\r\n  Sierra es la directora del peri\u00f3dico El Colombiano].\n\n\nCumple:\r\n  s\u00ed.\n\u00a0\nCriterio:\r\n  opini\u00f3n.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una opini\u00f3n, que, aunque dibuja un tono de iron\u00eda, no se trata de\r\n  una lesi\u00f3n directa de la libertad de prensa, sino un comentario sobre una\r\n  publicaci\u00f3n en espec\u00edfico emitida por el peri\u00f3dico \u0093El Colombiano.\u0094\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n(13) Con\r\n  ocasi\u00f3n de una nota period\u00edstica publicada en el diario La Rep\u00fablica, seg\u00fan\r\n  la cual algunas constructoras paisas estar\u00edan interesadas en tomar el control\r\n  accionario de El Colombiano, el 5 de octubre de 2022 el se\u00f1or Daniel Quintero\r\n  trin\u00f3: \u0093Conconcreto empresa condenada por Hidroituango y a la que tenemos\r\n  demandada por 5 billones de pesos ahora es due\u00f1a de El Colombiano. \u00bfAdivinen\r\n  para qu\u00e9 lo compraron?\u0094 A la postre, el mandatario public\u00f3 en su cuenta\r\n  de Twitter: \u0093La @FLIP_org en 3,2,1\u0085 pidi\u00e9ndome que respete el derecho de\r\n  este grupo empresarial de decir mentiras y poder ganar las elecciones de 2023\r\n  de modo\nque les vuelvan a entregar EPM Y les quiten las\r\n  demandas de encima.\u0094 Finalmente,\r\n  ese mismo d\u00eda coment\u00f3: \u0093Reto al Colombiano a que cada vez que saque\r\n  noticias sobre nosotros ponga este asterisco: *El Colombiano hace parte del\r\n  grupo Conconcreto condenado por Hidroituango y demandado por el alcalde y EPM\r\n  por 5 billones de pesos.\u0094\n\n\nCumple:\r\n  no\n\u00a0\nCriterio:\r\n  falta de veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de\r\n  posici\u00f3n de garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n:\r\n  se trata de una afirmaci\u00f3n como resultado de una conjetura propia del se\u00f1or\r\n  Daniel Quintero Calle encauzada a minar de manera directa la credibilidad del\r\n  peri\u00f3dico, sobre la base de aspectos que no tienen relaci\u00f3n con el ejercicio\r\n  de la libertad de expresi\u00f3n ni la funci\u00f3n que este cumple como medio de\r\n  comunicaci\u00f3n. \n\n\n\n\n(14) El 23\r\n  de octubre de 2022 se public\u00f3 la nota period\u00edstica titulada: \u0093La jugada de\r\n  Quintero para que Petro le haga el milagro con tiempos de Hidroituango\u0094,\r\n  relativa a las \u0093volteretas\u0094 en las que hab\u00eda incurrido EPM para\r\n  obtener m\u00e1s plazo en el encendido de Hidroituango.\n\n\nCon relaci\u00f3n a esta nota period\u00edstica el alcalde Quintero public\u00f3 el\r\n  siguiente mensaje: \u0093El cinismo de la nota radica en que sus due\u00f1os est\u00e1n\r\n  condenados por los da\u00f1os y retrasos de Hidroituango (el colombiano fue\r\n  comprado por Conconcreto). Con cinismo piden que sancionen a EPM por los\r\n  da\u00f1os que ellos hicieron o que pongamos en riesgo a familias aguas abajo.\r\n  Nunca.\u0094\n\n\nCumple: no\n\u00a0\nCriterio: falta de\r\n  veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de posici\u00f3n de\r\n  garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: se\r\n  trata de una afirmaci\u00f3n de \u00edndole subjetiva que desborda la capacidad\r\n  constitucional sobre la cual se cimienta la opini\u00f3n, pues el se\u00f1or Daniel\r\n  Quintero Calle utiliza, nuevamente, argumentos distintos a la funci\u00f3n\r\n  esencial del peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094, para deslegitimar el control\r\n  cr\u00edtico ejercido en su contra.\n\n\n\n\n(15) El 30\r\n  de octubre de 2022 la directora de El Colombiano, Luz Mar\u00eda Sierra, public\u00f3\r\n  en su cuenta de Twitter un comunicado de la Sociedad Interamericana de Prensa\r\n  (SIP) que dispuso: \u0093La Sociedad Interamericana de Prensa, tras 5 d\u00edas de\r\n  reuni\u00f3n en Madrid, public\u00f3 una \u00fanica resoluci\u00f3n sobre Colombia y le hizo\r\n  fuerte llamado al alcalde de Medell\u00edn y a su gabinete para que \u0091detengan sus\r\n  ataques y descalificaciones en contra de El Colombiano\u0092 #LibertadDePrensa.\u0094\r\n  \n\n\nAnte estas publicaciones, el se\u00f1or Quintero Calle\r\n  trin\u00f3: \u0093La verdad es que El Colombiano fue comprado por Conconcreto\r\n  condenada por Hidroituango despu\u00e9s de nuestra demanda: Socia de Camargo\r\n  Correa vinculada a Odebretch y su gerente condenado por ocultar informaci\u00f3n\r\n  en contrataci\u00f3n p\u00fablica.\u0094 \nPosteriormente public\u00f3 los siguientes mensajes: \u0093Antes de ser\r\n  alcalde, denunci\u00e9 la p\u00e9rdida de recursos p\u00fablicos y el da\u00f1o ambiental en\r\n  Hidroituango que sec\u00f3 el segundo rio de Colombia. Como alcalde revele pruebas\r\n  adicionales que comprometieron a Hidroituango y revelaron una trama de\r\n  ocultamiento de informaci\u00f3n de alto nivel.\u0094 Y, \u0093Desde entonces y hasta\r\n  ahora, el Colombiano se ha negado a informar en sus notas, las cuales\r\n  tuvieron muchas veces por objeto defender a Conconcreto, que exist\u00eda una\r\n  conexi\u00f3n entre constructora y medio de comunicaci\u00f3n.\u0094\n\n\nCumple: no\n\u00a0\nCriterio: falta de\r\n  veracidad, incumplimiento de la regla de clausura y ausencia de posici\u00f3n de\r\n  garante.\n\u00a0\nExplicaci\u00f3n: se\r\n  trata de una afirmaci\u00f3n de \u00edndole subjetiva que desborda la capacidad\r\n  constitucional sobre la cual se cimienta la opini\u00f3n, pues el se\u00f1or Daniel\r\n  Quintero Calle utiliza, nuevamente, argumentos distintos a la funci\u00f3n esencial\r\n  del peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094, para deslegitimar el control cr\u00edtico\r\n  ejercido en su contra.\n\n\n\n\n\u00a0\nComo puede verse, m\u00e1s que respuestas a lo\r\npublicado por el peri\u00f3dico, las publicaciones del se\u00f1or Daniel Quintero Calle,\r\nadem\u00e1s de realizarse a partir de una base subjetiva, pese a ser en varios casos\r\ninformaciones, tienen un patr\u00f3n com\u00fan: a partir de inferencias injustificadas,\r\nde manera reiterada y sistem\u00e1tica, pretenden atacar la credibilidad del medio\r\nde comunicaci\u00f3n. En lugar de cuestionar la informaci\u00f3n, lo que es leg\u00edtimo e\r\nincluso necesario si ella no es correcta o precisa, se trata de desprestigiar a\r\nquien publica la informaci\u00f3n. \n\u00a0\nCon estas publicaciones se afectaron los\r\nderechos fundamentales a la libertad de\r\nexpresi\u00f3n, a la libertad de prensa, al buen nombre y a la no discriminaci\u00f3n del\r\nperi\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094, en la medida en que, justamente por\r\ntratarse de un funcionario p\u00fablico de especial reconocimiento en su contexto\r\nlocal, no guard\u00f3 la debida diligencia y prudencia que le es propia frente al cumplimiento\r\nde sus obligaciones, responsabilidades y deberes.\n\u00a0\nLa conducta sistem\u00e1tica de minar la\r\ncredibilidad de un medio de comunicaci\u00f3n que ejerce, de manera leg\u00edtima, una\r\npostura cr\u00edtica sobre el ejercicio del poder pol\u00edtico por parte de un mandatario,\r\nen este caso local, reviste especial gravedad. No se trata meramente de un\r\nejercicio de argumentaci\u00f3n ad hominen, falacia tan antigua como\r\nconocida, para evitar un ejercicio de argumentaci\u00f3n in re, sino de una\r\nconducta que atenta, de manera manifiesta en contra de la libertad de prensa y,\r\nen particular, desconoce la especial protecci\u00f3n que tiene el ejercicio de la\r\nactividad period\u00edstica. \n\u00a0\nLas reiteradas y sistem\u00e1ticas\r\npublicaciones en las redes sociales, hechas por una persona que detenta la\r\nposici\u00f3n de autoridad y que tiene un amplio reconocimiento en su territorio,\r\npara desacreditar a un medio de comunicaci\u00f3n, es especialmente grave. Un\r\nproceder as\u00ed, de una parte, pone en riesgo la libertad de prensa, al\r\ndeslegitimar su ejercicio y poner a la comunidad, que cree en sus autoridades,\r\ny a los electores que en su mayor\u00eda las eligieron, en una actitud hostil, que\r\ncon facilidad puede acabar siendo violenta, hacia los medios de comunicaci\u00f3n\r\nque ejercen cr\u00edtica y control a dicho ejercicio del poder pol\u00edtico. No puede\r\npasarse por alto que, en nuestra historia republicana, en ocasiones de la\r\npalabra se ha pasado a la obra y no han sido pocos los peri\u00f3dicos cuyas\r\ninstalaciones han sido incendiadas, sus periodistas perseguidos, asesinados o\r\nlesionados. De otra parte, este proceder acaba por afectar uno de los\r\nprincipales activos de un medio de comunicaci\u00f3n, como es el de su credibilidad,\r\na partir de conjeturas repetidas, pero no debidamente sustentadas. Y, adem\u00e1s,\r\nmuestra una baja resistencia a la cr\u00edtica, impropia de una alta autoridad de la\r\nRep\u00fablica, que no s\u00f3lo no es capaz de obrar con mesura ante ella, sino que\r\nreacciona con hostilidad ante voces que no son de su agrado.\n\u00a0\nAunado a lo anterior, debe reiterarse que,\r\ndentro de un Estado Social y Democr\u00e1tico como el nuestro, caracterizado por el\r\npluralismo, el respeto por la libertad de prensa y, en especial, por la labor\r\ncr\u00edtica del periodismo, se constituye como uno de los bastiones elementales que\r\npermiten el ejercicio del control pol\u00edtico. Acallar o menoscabar esta labor, a\r\npartir de afirmaciones que no se enmarcan en los criterios respecto de la\r\nexpresi\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos, adem\u00e1s de vulnerar los derechos\r\nfundamentales de los medios de comunicaci\u00f3n y\/o de los periodistas, es un\r\nproceder profundamente antidemocr\u00e1tico. Los funcionarios p\u00fablicos deben tener\r\npresente que, as\u00ed como tienen el derecho pol\u00edtico fundamental a ser elegidos,\r\nsus electores y quienes no hayan votado por ellos tienen tambi\u00e9n el derecho\r\npol\u00edtico fundamental a controlar su ejercicio del poder pol\u00edtico, valga decir,\r\nsus acciones y omisiones, y a hacerlo de manera cr\u00edtica. \n\u00a0\nA mi juicio, la manera c\u00f3mo el se\u00f1or\r\nDaniel Quintero Calle cuestion\u00f3 al peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094, por\r\naspectos no relacionados con su funci\u00f3n de informar, como lo es, por ejemplo,\r\nsu composici\u00f3n accionaria, y por sus publicaciones de tipo informativo, se\r\ntransform\u00f3 en una actuaci\u00f3n sistem\u00e1tica y continua que desbord\u00f3 abiertamente\r\nlos l\u00edmites que, como alcalde de la ciudad de Medell\u00edn deb\u00eda respetar, para no\r\ndesconocer los derechos a la libertad de prensa libre y al buen nombre del\r\nperi\u00f3dico, en la medida en que el impacto de sus manifestaciones se enfoc\u00f3 en\r\ncuestionar y poner en peligro la credibilidad del medio informativo, siendo ese\r\nel n\u00facleo esencial de funcionamiento.\n\u00a0\n(ii) El medio o canal a trav\u00e9s del cual se\r\ndifundi\u00f3. El medio a trav\u00e9s del cual se origin\u00f3 el debate que\r\nocup\u00f3 la atenci\u00f3n de la Corte, es la red social Twitter, hoy X. Tanto el\r\nperi\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094 como el se\u00f1or Daniel Quintero Calle cuentan\r\ncon un amplio n\u00famero de seguidores en dicha plataforma, lo cual, por supuesto,\r\npermite comprender que cualquier manifestaci\u00f3n realizada en esta, es capaz de\r\ntener un amplio margen de difusi\u00f3n, aspecto que, por supuesto, debe analizarse\r\nfrente al impacto que ello genera.\n\u00a0\n(iii) El impacto del mensaje. En concordancia con lo expuesto,\r\nadem\u00e1s de considerar que las manifestaciones del se\u00f1or Daniel Quintero Calle en\r\ncontra del peri\u00f3dico \u0093El Colombiano\u0094 son lesivas de los derechos\r\nfundamentales antedichos, resulta necesario tener en cuenta las interacciones\r\nque cada uno de los mensajes tuvo en sus seguidores. Estas interacciones, en su\r\nmayor\u00eda, superaron las tres mil en la red social.\n\u00a0\nEstas\r\ncircunstancias denotan no s\u00f3lo la capacidad de la red para difundir con rapidez\r\nlo que en ella se publica, sino tambi\u00e9n que lo publicado genera un evidente\r\nimpacto en la comunidad, en la medida en que el se\u00f1or Daniel Quintero Calle, en\r\nsu condici\u00f3n de alcalde de la ciudad de Medell\u00edn, cargo al que lleg\u00f3 como\r\nresultado del ejercicio democr\u00e1tico del voto, sin duda, tiene un alto grado de\r\ninfluencia en la sociedad medellinense.\n\u00a0\nDe esa\r\nmanera, resulta palmario concluir que la credibilidad del peri\u00f3dico \u0093El\r\nColombiano\u0094, en tanto pieza fundamental de su ejercicio period\u00edstico se ha\r\nafectado con las declaraciones y manifestaciones sistem\u00e1ticas en su contra por\r\nparte del se\u00f1or Daniel Quintero Calle. Esta afectaci\u00f3n, reconocida incluso por\r\nla Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa y visible en las reacciones a dichas\r\npublicaciones, implica una significativa afectaci\u00f3n a la libertad de prensa y,\r\nen general, al ejercicio del periodismo cr\u00edtico. Adem\u00e1s de afectar, con estas\r\npublicaciones el buen nombre y, especialmente, la credibilidad del peri\u00f3dico,\r\ndichas publicaciones generan un ambiente de hostilidad para el medio de\r\ncomunicaci\u00f3n, lo que indudablemente puso en riesgo a las personas que trabajan\r\nen dicha casa period\u00edstica y que firman con su nombre y bajo su responsabilidad\r\nlas informaciones y las opiniones que all\u00ed se publican. \n\u00a0\nAs\u00ed las\r\ncosas, en este caso la Sala ha debido pronunciarse de fondo, para revocar la\r\nsentencia del ad quem, que confirm\u00f3 la del a quo, que hab\u00eda\r\ndeclarado la improcedencia de la acci\u00f3n y, en su lugar, amparar los derechos\r\nfundamentales a la libertad de prensa y al buen nombre del peri\u00f3dico \u0093El\r\nColombiano.\u0094 \n\u00a0\nEn\r\nestos t\u00e9rminos, dejo consignado con todo respeto y consideraci\u00f3n mi salvamento\r\nde voto.\n\u00a0\nFecha ut supra.\n\u00a0\n\u00a0\nJORGE ENRIQUE IB\u00c1\u00d1EZ NAJAR \nMagistrado"}
